KATIRCI SELİM İLE
AKBABA HOMER

Venedik bandıralı Rum gemisinden inenlerin korsan haberi, top güllesi düşmüş gibi, bir anda Antalya Körfezi’ni hareketlendirdi. Yürekleri sızlatan vahşet, ağızları sulandıran servetle, limanın boşta gezer takımını mıknatıs gibi çeken, tüyler ürpertici bir haberdi bu.

Yaz güneşi ensede boza pişirirken, havanın ağır nemi candan bezdiriyordu. Yahudiler’le Türkler esircinin peşinden kalenin tersane kapısına tırmanırken; Rumlar da, inşa halindeki tekneler arasında soluklanan serdümenin çevresine toplandılar.

Meraklı kalabalık, demirciler çarşısından çıkarak kavurmacının sarmaşıklı çardağına çöreklenen Homer’le Selim’in dikkatini çekti.

“Kimdir o adamlar?” dedi Selim.

“Esirci Nardin’dir biri; Mısır’dan İstanbul’a bütün köle pazarlarının gediklisidir. Öbürü, Serdümen Milo’dur. İki direkli mavna inşa ettirme hayalindedir, ama her limanda bir kadını olduğundan tersane marangozlarına beş parası kalmaz.”

“Herkes başlarına üşüşmüş.”

“Ağırlığınca altın eder bir vurgun var ki, meraklısı çoktur.”

Açlığını unutuverdi Selim. “Varıp bakalım, işin aslı nedir.”

Homer de olağandışı bir haber kokusu almıştı aslında ve sıçrayıp giden oğlanın ardına takılıp, Esirci Nardin’in meraklı tayfasına sokuldu.

“Gemi dolusu altın ha?”

“Kırk sandık duka altını!” diyorlardı.

Ortadan kaybolan servet, Fas Sultanı’nın Türk asıllı eşine kalan uğursuz bir mirastı aslında. Portekiz korsanlarını oyuna getirip hazinelerini ele geçiren kurnaz sultan, zaferinin sefasını süremeden çöl asilerinin zehirli oklarına kurban gitmişti. Kendini ve henüz birkaç yaşındaki oğlunu güvende hissetmeyen zengin dul, selameti İstanbul’a kaçmakta bulmuştu. Genç kadın emrindeki kadırgalarla iki hafta sonra Mora Yarımadası’na ulaşabildi. Erzak ve su desteği için, Venedik idaresindeki Sapienza Kalesi limanına yanaştığında, beklemediği bir ilgiyle karşılandı. Ancak dostlukla uğurlanan kafile, Mora Yarımadası’nı dolanıp İstanbul’a yönelmişken, Girit açıklarında sır oldu.

Esirci Nardin, Girit sahillerine vurmuş cesetleri gördüğünü söylüyordu. Üstelik aralarında kadın ve çocuklar da vardı.

“Allah’ın tek kulu sağ kurtulamamış mı?”

“Hepsini kılıçtan geçirmişler; cesetler denize dökülmese, batırdıkları kadırgadan hiçbir iz kalmazdı.”

Zengin dulun serveti ağızları sulandırırken, acımasızlığın dozu, meraklıların vicdanını rahatsız ediyordu.

Verimli toprakları ve zengin ülkeleriyle Akdeniz, donanmaların, korsanların, haramilerin cirit attığı, işlek, ateşli, ele avuca sığmaz bir denizdi. Güçlerin iktidar savaşı donanmalarla sürerken, kimi zaman açıktan, kimi zaman el altından, devletler hesabına çalışan korsanlar, sahil halklarına habersiz, heyecansız gün yaşatmıyordu. Ancak Hıristiyanlar’ın “pirate”, Müslümanlar’ın “deniz haramisi” dediği, kendi hesabına çalışan korsanlar, “en büyük vurgun” hırsıyla çok vahşi olabiliyorlardı.

Ticareti canlı, tüccarı bol adalar ve körfezler denizinde pusu kurma ve saklanma kolaylığı, her ulustan haraminin iştahını kabartıyordu. Fas Sultanı’nın, eşi ve oğluna bıraktığı miras, rüyaları süsleyen büyük bir vurgundu. Suçlu arayışına giren çokbilmişler, ünlü, ünsüz bütün Akdeniz korsanlarını sayıp sıralıyor, ama Esirci Nardin’e bir türlü beğendiremiyorlardı.

“Kara Cehennem’in işidir.”

“Köle avcısıdır, tutsak öldürmez o.”

“Burunsuz Paskal’dır.”

“O Portekizli’nin Kemal Reis’ten ödü kopar, Malta’dan öte geçemez.”

“Yahudiler’le Müslümanlar’ı havralarda, camilerde ateşe veriyor. El Diego’dan beter deniz haramisi var mı?”

“O İspanyol’un soluğunu da Sürmeli Mehdi kesti. İbiza baskınından canını zor kurtarmış. Sandalı bile kalmamışken, adalarda Osmanlı kadırgası mı batıracak? Korsika’da balık tutuyordur.”

“Sürmeli Mehdi, Cezayir’de üsleniyor; gemi dolusu altının İstanbul’a gittiğini biliyordur.”

“Mehdi’nin bütün derdi, atalarını Endülüs’ten kovan İspanyollar’la.”

Esircinin bir bildiği varsa da, Selim’in sabrı taştı. “O asmadı, bu kesmedi! Ben mi batırdım bu paşa kadırgasını?”

O anda fark edildi sanki Selim. Kırpık sarı saçlı, çakır gözlü, bacaksız oğlanın itirazı, Esirci Nardin’i bile güldürdü. “Ne korsan, ne harami işi; çok daha güçlü, çok daha gizli birinin vurgunudur bu baskın.”

Esirci, kendinden o kadar emin olunca, suskunlaşan meraklı kalabalığını bir düşüncedir aldı. Esircinin ima ettiği gibi, dehşet verici haramiliğin altından Venedik ve Rodos çıkarsa, İstanbul saldırmazlık anlaşmalarını bozar, hesabını sorardı. Adaları, sahilleri basıp adam kaçıran, gözlerine kestirdikleri teknelere pusu kuran haramilerden başka, donanmalar da harekete geçecek, Akdeniz ısınacak demekti.

Yahudi mahallesinde oturan Nardin, geçimini köle ticareti ve akrabaları kaçırılmış ailelerle haramiler arasında kurtuluş akçesi pazarlığı yaparak sağlıyordu. Kepçe kulakları, Mısır’dan İstanbul’a bütün Akdeniz’i dinler, bir kehanette bulunuyorsa mutlaka gerçekleşirdi.

O sıralarda Girit Kalesi’ni güçlendiren Venedikliler inşaat için köle topluyor; Esirci Nardin de, Kıbrıs’tan aldığı Afrikalı tutsakları satarak fırsattan yararlanıyordu. Sahile vuran cesetleri son Girit seferinde görmüş, hem de fısıltılara kulak vermişti. Osmanlı kadırgasının harami baskınına kurban gittiğine ne memurlar, ne halk inanıyordu.

“Kırk sandık altının kokusu çıkar nasılsa,” dedi Homer.

“Haramiler cani, ganimet gani olunca, arada biri küser, bildiğini cihana kusar,” dedi Nardin.

Selim’in gönlünden geçen, kadırgalarla denize açılmak, kadınlarla çocukları altın uğruna kılıçtan geçiren haramilerin göğüslerine çöküp cezalarını verebilmekti. Ama bunu söylemedi, çünkü herkes gülerdi.

Havanın kızışması işlerin bozulması, huzurun kaçması anlamına geldiğinden, meraklılar bir de Serdümen Milo’nun ne dediğine bakmak istediler. Taşlığı gölgelendiren kızılçamın altında Nardin, Homer, bir de Selim kaldı.

Selim ilk kez geliyordu Antalya’ya, üstelik reis olarak. Tersanede çalışmış Homer’inse az çok herkesle tanışıklığı vardı; ona “Akbaba” diyorlardı. Nardin’in gidecek yeri yok gibiydi. Oysa Kıbrıs’tan Girit’e, Girit’ten Antal ya’ya uzun bir yolculuk yapmıştı. Aslında Nardin de, Homer de eşlerini kaybetmişti ve onların ölümünden kendilerini sorumlu hissediyorlardı.

“Kim bu delikanlı?” diye sordu Nardin.

“Yaman oğlandır, benim reisim olur. Burna demirlemiş buçuk direkli tekne onundur,” dedi Homer.

Selim’in koltukları kabardı. Bu daha başlangıçtı. Bir gün Kemal Reis gibi, onun da kadırgaları, leventleri olacaktı. Kemal Reis’i hiç görmemişti, ama kardeşi Burak Reis’i görmüştü. Hiç de öyle gözlerinde şimşekler çakan, üç arşın kılıçlı, dev bir adam değil, Selim’den biraz uzun, iri kemikli, sakin duruşlu bir leventti Burak Reis. Zaten katırcı Selim de onu gördükten sonra kendisinin de ünlü bir korsan olabileceğine inanıp denizciliğe heves etmişti.

“Yaşasaydı oğlum da onun kadar olacaktı,” dedi Homer. Kolunu omuzuna atıp Selim’i kendine çekti. “Megri’de katırcılık yapardı. Altı katırı vardı ve dağlardan sahile, sahilden dağlara mal taşırdı. Nerede bir korsan hikâyesi anlatılsa Sarı Selim oradadır. Bahar başında Domuz Adası kıstağında bir batık buldum–”

“Aman ha,” diye sözünü kesti Nardin.

“Bu seferki temiz,” diye güldü Homer. Kaldığı yerden hikâye devam etti:

Homer’in düşüncesi, batığı kıstaktan sahile çekerek onarmak ve satmaktı. Yeteri kadar parası yoktu, ama hiç değilse yüzer hale getirip körfeze götürmek, müşteri bulduktan sonra alacağı avansla işi bitirmek istiyordu. Bütün parasını hatıllara, tahta ve çivilere harcamış, üstelik borçlanmıştı. Yükünü Domuz Adası kıstağına taşıtacak birini aranırken, çınar altı pazarında köylüleri bekleyen Selim’i gördü. Katırcı Selim’i uzaktan tanırdı. Korsan hikâyelerinin anlatıldığı kalabalıklarda karşılaşıp selamlaşmışlardı. Sarı Selim derler, çalışkan, dürüst, dost canlısı bir oğlandı. Selamına karşılık alınca, ondan yardım istedi Homer.

“Beş parasız kaldım, bedelini ne zaman öderim, bilemem,” dedi.

Hiç düşünmedi Selim. “Olur, giderim.”

Sevinçten ağlayası gelip Müslümanlar gibi dua etti; “Hay Allah razı olsun senden! Allah ne muradın varsa versin!” dedi Homer.

Yaz günleri tersanede marangozlukla geçinen Homer, kış fırtınalarında batık ganimeti peşinde koşardı. Gemiler Adası’ndan Akça Burun’a Megri sahilini avucunun içi gibi bilirdi. Beklenmedik fırtınalarda mutlaka birkaç tekne batar, kendileri sürüklenmese bile, dökülen mallar sahile vururdu. Domuz Adası kıstağına sıkışmış tekne, rastladığı kaçıncı batıktı kim bilir. Bu yüzden adı da “Akbaba Homer”e çıkmıştı zaten. Ancak, aralarında bütün hayatını altüst eden bir batık vardı ki, onu Gemiler Adası’nda bulmuştu. Yüzerek ulaşmışken, güverteden sarkan iki cesetle karşılaştığında nasıl irkildiğini hatırlamak istemiyordu. Korkudan mıdır, kararsızlıktan mı, yoksa bir felaketin habercisi olduğundan mıdır bilinmez; omuzları seğirmeye başlamıştı. Sonunda, “Akbaba değil miyim, ne bekliyorum?” deyip, cesetlerin üstünde ve teknenin ambarında bulabildiği takıları, giysileri, kapları karşı kıyıya taşımıştı.

Megri’nin Levis köyünde otururdu. Karısı, kızı ve bir de oğlu vardı. Temizlenip kurutulmuş deniz ganimetlerine pek sevindiler. Beğendiklerini seçip gerisini komşulara dağıttılar. Herkes başlangıçta memnundu. Birkaç gün sonra, önce kızı, hemen ardından karısı ve oğlu, ateş, ağrı ve kırmızı lekelerle Homer’i şaşkına çeviren bir hastalığa yakalandılar. Kimse onlar için bir şey yapamadı. Peş peşe ölüp gittiler. Onları dostları ve komşuları izledi. Levis köyünde pek azı sağ kurtuldu ve tabii, ölümlerden Homer’in deniz ganimetleri sorumlu tutuldu. Uğursuzlukla suçlanarak kovulan Homer, bir daha köyüne dönemediği gibi, Megri’den de kaçtı, uzun süre Antalya ve Bodrum limanlarında süründü. Ancak yıllar yıllar sonra, yaşanmış felaket unutulunca, Megri’ye dönerek hayatına kaldığı yerden devam etti. Kış ayları ve bahar başlarında deniz ganimeti arayıp bulmak, hem bir tutku hem de geçim kapısıydı onun için.

Selim ve katırlarının yardımıyla sahile çektiği tekne, sandığından fazla iş çıkardı Homer’e. Malzemesi yetmedi. Parası da yoktu. Üstelik hem kerestecilere, hem de katırcı oğlana dünya kadar borcu vardı. Neyse ki, denizciliğe hevesli oğlan, taşıma ücretinden söz etmediği gibi, günlerce onunla birlikte çalışıp, teknenin yüzebilir hale gelmesi için büyük çaba göstermişti. Son olarak, denize sürdüğü katır larla çektirip de, teknenin batmadan salındığını görünce sevinçle zıpladı.

“Çok ter döktük ama ölüyü bile dirilttik, değil mi Homer Ağa’m?”

Oğlanın, içten içe bir aşkla denizciliğe tutulduğunu o zaman anladı Homer. “Benden çok emeğin geçti, bu tekne senin eserin sayılır.”

Selim’in koltukları kabardı. “Hep karşıdan bakardım, benim için de farklı bir iş oldu.”

“Denizciliğe hevesin var, dilersen sana satarım.”

“Eğleşme ağam, zaten içim gider.”

“Nasılsa birine satmayacak mıyım? Hem sana borcum var, hem de günlerdir benimle cefa çekiyorsun. Gönlünden ne koparsa kabulümdür.”

Teknenin ortada uzun, arkada kısa, iki kırık direği; güvertesinde üç çift kürek havuzu ve arka kasara altında bir de ambarı vardı. Suda durabilecek kadar onarım görmüş şalopa tipi tekne, Selim’in gözünde Burak Reis’in kadırgası gibiydi. Utangaç bir gülüşle yutkunup, kuşağından çıkardığı çıkını gösterdi.

“Katırcının gönlünden ne kopacak! Hepsi bir avuç akçedir.”

“Tekne senindir, hayrını gör.”

“E ben denizcilik bilmem ki...”

“Beni tayfa alırsın, öğretirim.”

“Katırları satsam, tersane masrafını karşılar mı?”

“Marangozluğunu ben yaparım, karşılar.”

“De hadi, gidelim o zaman,” dedi Selim, içten içe bir sevinçle.

Ancak Homer, katırlarla karadan dönen Selim’den sonra limana ulaştığında, başına üşüşen Türkmenler’le neye uğradığını şaşırdı. Ortadan kayboluveren Selim’in derdine düşmüş akrabaları, Homer’i dolandırıcılıkla suçluyor, tekne satışından vazgeçmesini istiyorlardı.

Neyse ki, Selim yetişti. Herkese karşı durmuş, katırları elden çıkarmıştı bile. “Katır benim, heves benim; alırım da, satarım da! Homer Ağa’ma dokunanı da bundan böyle gönlümden silerim!” diye haykırdı.

Akrabaları, öfkeden mor kesilmiş oğlanın karşısında donakaldı. Homer’i bir anda unutuverip Selim’i sakinleştirdiler. “Sel olduktan sonra senin önüne dikilecek değiliz. Var git, hangi denize akacaksan ak,” dediler.

Uysal oğlanın deniz aşkına kabarıp köpürmesi Homer’i bile hayrete düşürdü. Onun böyle kendisine sahip çıkmasına karşılık, direğinden küreğine, bütün marangozluk becerisini kullanarak tekneyi yeniledi. Öyle ki, o arada tersanede yatıp kalkan Selim’i ikna etsinler de denizcilik hevesinden vazgeçirsinler diye gönderilen enişte, abla ve oğlan kardeş, özenli onarımla adeta canlanan tekneyi görünce, geliş nedenlerini unutuverdiler.

Selim’in eniştesi Enes, Dalama ovasında çiftlik sahibi bir ailenin oğluydu. “Dalama’dan Megri’ye katırla gelmek zoruma gidiyordu. Senin teknenin karnı geniş, hem bizi getirir götürürsün, hem de mal yükler satarız.”

Yayla hayatına alışkın ablası Gülnar, henüz çok gençti ve yeni hayatına ayak uydurmakta zorlanıyordu. “Ne de güzel olur! Evleneli beri ancak bir kere gelebildik Megri’ye.”

Oğlan kardeşi Umur’un bıyıkları terlemeye başlamıştı. “Ağam, bıktım dağ bayır keçi gütmekten, bu koca gemide bana yer yok mu?” deyince, Selim’in de Homer’in de gülesi geldi.

“Meramınızda hazıra konmak var. Tekneyi ziftlememize yardım eder de becerirseniz, belki kürekçi olarak alırız sizi,” dedi Homer.

Selim de fırsatı kaçırmadı. Paçavra dolanmış sopalarla zift kovalarını kaptı getirdi. “Hadi bakalım, işbaşına.”

Kış geçti, bahar geçti; “Aman ha, battı batacak gemisi de, mezarında bir dikili taşı bile olmayacak,” diye dertlenen ana babası, oğullarını daha sağlıklı, daha neşeli görünce, hasretliği sineye çektiler.

Selim’in ilk taşımacılığı, Homer’in de bilmediği Mermeris rotasında oldu. Eniştesi, ablası Megri’den Dalama’ya dönecekti. Akrabaların tulum dolusu eti, çökeleği geri çevrilmedi. Boşta gezer tayfadan kürekçi seçildi. Sakin esintili, titrek dalgalı denizde, gezinti tadında keyifli bir yolculuk yapıldı.

Yelkenler akşam güneşi kızıllığında ipek şallar gibi titreşirken, Dalama Körfezi’ne ulaştılar. Uzakta, dere ağzı kargı tuzaklarında turna avlayan köylülerin zıpkınlı karar tıları, kıpırtısız bekleşen balıkçıl kuşlarını andırıyordu.

Yelkenleri indirip küreklerle iskeleye yanaşıyorlardı ki, göbekli, tıknaz adamın biri, “Saint Mary tou alliouia!” diye sevinçle koştu geldi.

Anadolu sahillerinden topladığı tahılı Mermeris’te depolayıp adalara dağıtan Rum tüccar, malını taşıyacak sağlam bir tekne arıyormuş. Eniştesine, katırcılıktan denizciliğe geçmekle ne kadar akıllıca davrandığını gösterme fırsatı, Selim’in koltuklarını kabarttı. Pazarlığa bile girişmeden, “Tamam, gönlünden kopanı verirsin,” dedi.

Oğlanın saflığı Homer’in canını sıktı. “Ada tüccarının eli sıkı olur, bedel biçmeden yükünü ambara alma,” diye fısıldadı.

Omuz silkti Selim. “İlk işim, müşterinin istediği olsun. Sen de bana tekneyi öyle satmıştın.”

Homer ısrar etmedi. Palanga kancasını indirerek tüccarın tahıl çuvallarını ambara çekti. Selim’in, akrabalarını uğurlamak için uzaklaştığını görünce, “Oğlanın cömertliğini kötüye kullanma sakın,” diye tüccarı sıkıştırdı.

“Tasalanma kuzum, sana ne oluyor? Hakkını vereceğim,” dedi tüccar.

O gece teknede dinlenip, tan ağarırken küreklere asılarak iskeleden açıldılar. Baba Adası’ndan kavisle körfeze dönen akıntıdan kurtulduklarında, orsadan esintilerle martı gibi süzüldüler. Ancak Karaburun’dan açığa çıktıklarında, herkesin neşesi kaçtı. Balan Dağları’nı aşarak Mermeris Körfezi’ne dökülen bulutlar, göğün maviliğini ve günün ilk ışıklarını karartarak hızla yayılıyordu. Pruvadan esintilerle ve kabaran dalgalarla şaha kalkan tekne Selim’in ödünü kopardı. O sırada kürek havuzuna düşen dalga, tüccarda bet beniz bırakmadı. Sular ambar ağzına ulaşmadan boşaltma deliklerinden akıp gidince derin bir soluk aldı.

Yelkenleri indiren Homer’e, “Yağmura kadar burun ardına sığınalım,” dedi Selim.

Acemi reisin karşılaştığı ilk fırtınada doğru karar vermesi Homer’i şaşırttı. “Sizi lapacılar, daha güçlü asılın küreklere!” diye haykırdı tayfalara.

Burunda kesişen akıntılardan uzak durarak, demir attılar. Birkaç saatlik sağanaktan sonra esintiler sakinleşti. Deniz, bir anlık öfke kabarmasından utanır gibi sütliman oldu.

On kere indi çıktı ambara tüccar, ama herkes sırılsıklam olmuşken, tahıl çuvallarının kuru kalmasına bir türlü inanası gelmedi. “Yüce İsa beni koruyor! Aziz Meryem beni seviyor!”

Günlerce fitil çekip katran sürmüş Homer’le Selim, emeklerinin karşılığını almıştı. Hurdası çıkmış tekne, onarımın ilk sınavını başarıyla vermişti.

“Gemilerin isimleri olur, senin teknen de rüştünü ispat ettiğine göre adsız sansız dolaşmasın,” dedi Homer.

Selim’in pek hoşuna gitti bu öneri. Şöyle bir düşündü. Teknenin dalgalara karşı şahlanması onu çok heyecanlandırmıştı.

“Denizatı olsun,” dedi.

“Sen hiç denizatı gördün mü?”

“Denizatı mı var?”

“Parmak kadar, ata benzer bir canlıdır. Ben sana bulur, gösteririm.”

Selim hayretle dudak büktü. “Çok merak ettim.”

Yarımada ardına çekilen bulutlar, akşam güneşinde rakseder, pembeleşir, kızarır, grileşir ve kararırken, Mermeris limanına yanaştılar. İşi ucuza kapatma sevdasında olan tüccar, atlattığı fırtına sonrası bunu yapamadı. Üstelik Homer’in gözü de üstündeydi.

Kürekçilerin gündeliğini karşılar, biraz da kazanç bırakır bir ücret, Selim’e servet gibi göründü. Hakkını tayfalara bahşiş olarak dağıttı.

“Tekneler bebekten farksızdır, her zaman bakım ister. Kesende akçen olmazsa, onu perişan edersin,” dedi Homer.

“Yürükler, keçilerin ilk ağız sütünü kurda kuşa dağıtır, ardından bereket gelir,” dedi Selim.

Yaz günleri işsiz kalmadılar. Hiç değilse Dalama, Megri arası seferlerle gündeliklerini çıkardılar. Fırsat bu fırsat, Selim’in ablasıyla eniştesi de sıcaklardan bunaldıkça soluğu Çal Dağı yaylalarında alıyordu. Giritli tüccarın Antalya işi çıkmasa, onları geri götürecekti. “Siz hazırda durun, iki güne dönerim,” demişti Selim.

Giritli Yahudi tüccarı, Esirci Nardin de tanıyordu. Rumlar’dan ipek, Türkmenler’den halı, kilim toplar, Mısır’dan getirilen ham ketenle takaslardı. Malları Bazilika altındaki deposunda bekletiyordu. Ama iki gün geçtiği halde, keteni getirecek Mısır gemisinden eser yoktu.

“Bir deniz, bir de kadın; ne zaman öper, ne zaman teper, bilemezsin,” dedi Nardin, Homer’in uzun hikâyesini sabırla dinlemişti. Gözlerini ufka dikti. Oralarda bir yerde kaybolmak istiyordu sanki. “İlk kadın, ilk tekne gibidir. Onun ismi kimselere benzemez, hafızana kazınır. O giderse, her şey gider.”

Derinden bir iç çekti Homer. “Hayatımızdaki bütün boşlukları dolduruyorlar. Yoklukları ancak hayatımızdan çıktıklarında anlaşılıyor.”

Ansızın eserek kızılçam dallarında ıslıklanan rüzgâr, Nardin’in uzamış seyrek sakallarını uçuşturdu. Eprimiş kaptan şapkasının kenar püskülleri ve kolsuz harmanisinin eteği de kırçıl sakallarına eşlik etti.

Herkes bildi bileli başından eksik etmediği şapka, Kara Durmuş Reis’in köle pazarında “kaptandır” diye fiyat biçtiği Cenevizli korsandan hatıraydı. Aslında Cenevizli de şapkayı, öldürdüğü bir İspanyol’dan ganimet olarak almıştı. Kendisini satın alan Nardin’in ilgisini görünce, “Beni azledersen, onu sana veririm. İyiliğini fazlasıyla karşılar,” demişti. Nardin için gizemli bir öneriydi, kabul etti. Azil belgesi çıkarırken, köleyi şapka karşılığı salıvermesi, kadı ve kâtibini bayağı güldürdü. Oysaki şapka astarında bulduğu haritadan, korsanın sıkışık anlar için gizlediği birkaç keselik servete ulaşınca ticaret hayatı değişen Nardin, daha çok köle alıp satabildi. İstanbul’da bir köşk alıp, ömrünün sonlarını rahat geçirme düşleri kuracak kadar zengin oldu. Antalya’dan başka bir yerde yaşamak istemeyen karısına, “Seni İstanbul Boğazı’nda gezdireceğim, fikrin değişecek,” diyordu. Arada tekrarlayıp geçen göğüs ağrılarından yakınan karısıysa, “Sıcak, nemli hava sanki içimi yumuşatıyor. İstanbul’un kışı sert geçiyormuş,” diye itiraz ediyordu. Bahane görüyordu Nardin bunu. Günün birinde Kıbrıs’tan aldığı İspanyol güzeli kızları İstanbul’da iyi fiyata satabileceği bir fırsat çıktı. Hem de Boğaz çevresinde düşlediği köşkü arayacaktı. O arada sancıları tutan karısının, İstanbul’a gitmesini önlemek için abarttığını sandı. Aylar sonra Antalya’ya döndüğünde, hastalığının önemini ancak kavrayabildi; çünkü kırgın halde bıraktığı karısı çoktan ölmüştü. Şimdi bütün servetini onlara döktüğü halde, kızları da küskündü Nardin’e. Sessizce uğrayıp çeki düzen verdikleri evden, aynı tavırlarla çıkıp gidiyorlardı.

Karşılaştıkları zaman Homer’le Nardin’i birbirine çeken de, hiç konuşmasalar bile, suçluluk duygusunu paylaşmalarıydı. Tersane kapısının biraz ötesindeki kızılçam ağacı altında, binek taşlarına oturuyor, sanki günlerin geçip gidişini izliyorlardı.

PERGELİ KARDEŞLER

Ham tuz, demir filizi, madeni ve cam kapları limana boşaltan Venedik bandıralı iki ticaret gemisine, ağaç eşyalar, buğday çuvalları, peynir tulumları yükleniyordu. Afrikalı ve Portekizli köleleri çiftlik ve konak sahiplerine satma derdindeki esirciler, umutlarını Giritli tüccarlara bağlamıştı.

Antalya Kalesi, her milletten insanın barınabildiği, ticaret yapabildiği bir yerdi. Aksu ve Düden çaylarının suladığı topraklarda bolluk vardı. Bahçelerle bağlar surlara kadar inerken, bir kolu falezlerden denize dökülen Düden’in suları, kale etrafındaki hendekleri doldurarak kentin korunmasını sağlıyordu. Kalenin Rum ve Yahudi mahalleleri, ayrıca surlarla çevriliydi.

Selim’in tasasız bakışları, sahilin doğusunda, balıkçı barınakları arasından limana sokulan atlılara takıldı. Erkek mi, kadın mı uzaktan pek kestiremedi, ama farklı kılıklarıyla serseri denizcilerin de ilgisini çekmişlerdi. Önde giden atlı, kamçısını denizcilerden birine savurdu.

“Pergeli Kardeşler, Hacı Hasbi Çelebi’nin kızlarıdır,” dedi Esirci Nardin. “Anneleri Gala, Rus’tur. Onu Bursa köle pazarından getirdim. Babaları, Cebeci Ocağı okçu ustasıdır. Attan düşüp kalçasından sakatlanınca yeniçeri olamamış. Emekliye ayırdıklarında Perge’de, Aksu Deresi kenarında bir çiftliğe yerleşti. Karısının ölümünün ardından epeyce bir yalnız kaldıktan sonra dayanamadı, sarı saçlı, ak tenli, iyi huylu bir cariye satın almam için peşin akçe verdi.

“Kazaklar’ın Rus elinden kaçırdığı kızcağız, Bursa pazarına düşmüştü. Alıp da Hasbi Çelebi’ye götürünce, hemen içi ısındı. Bir iki yıl huyunu, dilini kavradı, kendine alıştırdı. Sonra da azat edip evlendi. Kızlar Hasbi Çelebi’dendir, ama başka babadan iki oğlan kardeşleri vardır. Hacı Hasbi’nin ömrü kızları gelin etmeye yetmedi. Akşam namazının ardından tespih çekerken son nefesini vermiş.”

O sırada köle pazarından geçmekte olan Pergeli Kardeşler’le esirciler arasında itiş kakış başladı. Atlardan inerek köle satıcılarını kamçılayan kızlar, korumaların palalı saldırısına uğrayınca kılıçlarına davrandılar. Neyse ki, liman zabitleri yetişti de, kestikleri cezalarla ortalığı yatıştırdılar. Kızlar, hiçbir şey olmamış gibi yollarına devam ettiler.

“Yaman kızlardır,” dedi Nardin. “Hasbi Çelebi vâris oğullar istiyordu, ama peş peşe kızları oldu. İyi adamdı, onları da pek sevdi. Hesaptan, ticaretten başka, kılıç kullanmayı da öğretti kızlarına. Ama anneleri pek genç yaşta dul kaldı. Ağalar, paşalar rahat bırakmadı. O da Hasbi Çelebi’nin kendisine yaptığını yaptı: Rum kölesini azatlıktan koca edindi.”

Limandaki gemileri, mavnaları süzerek tersane başında duran kızların, neden teknesine takılıp kaldıklarını anlamadı Selim.

“Ne yapıyorlar? Ne istiyorlar benim Denizatı’mdan?”

Nardin güldü. “Rum babaları denizciydi. Akçeye kavuşunca hemen bir şalopa aldı. Çiftlik mallarını pazarlara taşıyacaktı. Denizciliğe alışmaları için kızları da götürüyordu. Oğullar yetişince onlarla çıkmaya başladı. Aylardır Antalya’dan uzağım, neler oldu bilmiyorum. Eğer babalarını bekliyorlarsa, onun teknesi sanmışlardır.”

Homer’in sağ omuzu seğiriyordu. İlkin önemsemedi, ama bütün ailesini yok eden uğursuz batığı bulduğunda, bir felaket sezmiş gibi seğirdiğini hatırladı.

Selim, endişeyle Homer’e baktı. Sağ omuzu ileri geri oynayıp duran ihtiyar marangozda bir gariplik sezdi; onun da aynı düşüncelerle huzursuz olduğunu sandı. Pergeli Kardeşler tersanedeki marangoz ve kalfalarla konuşuyordu. Sonra da atlarıyla birlikte, liman surlarını takip ederek çarşı kapısından kale içine girdiler.

“Yaşça büyük, boyca küçük, sarışın kız annesine ben zer. Öbür ikisi babalarına çekmiş, esmer ve uzun. Gördünüz, nasıl da diklendiler esircilere,” dedi Nardin.

“Bizden uzak olsunlar da,” diye mırıldandı Homer. Sonra da endişeli bakışlarla kızları aranan Selim’i yatıştırmaya çalıştı. “Peşlerinden gidip yakından bakalım istersen. Belki de zengin bir damat olursun.”

Selim, az önce Homer’in mırıldandığını bilmeksizin tekrarladı: “Aman benden uzak olsunlar.”

Zıplar gibi güldü Homer. “Tasalanma, aradıkları senin teknen değildir. Deniz bu, rüzgârı bir tarafa, akıntısı başka tarafa sürükler götürür. Belki akşama, belki de sabaha çıkar gelir cici babaları.”

Selim’in içi rahatladı. “Giritli Cabir’i bulup, işlerini akşama kadar halledemezse Megri’ye onsuz döneceğimizi söyleyelim.”

Yaşından beklenmeyen işgüzar bir tavırla fırlayıp selam çaktı; “Baş üstüne reis!” dedi Homer.

Nardin fırsatı kaçırmadı; “Çok durmam buralarda, İstanbul’a giderim. Sana Çerkez güzeli getireyim mi?” diye seslendi Homer’in ardından, ama sadece kıkırdamasını duydu. Onun bir dost, bir iş bulmasına sevinmişti Nardin, hiç değilse böylece avunacaktı yaşlı adam.

Ayaküstü satış yapan çörekçi, şerbetçi, urgancı ve mataracılar; süsledikleri oğlanlarla kızları dolaştırarak müşteri çekmeye çalışan esirciler arasından çarşı kapısına yönelen Homer’le Selim, daha önce davranan devecileri beklemek zorunda kaldılar. Hanlar sokağına dönen ker van develerinin çan ve zil sesleri, medrese kubbesindeki güvercinleri ürküttü. Nihayet kervanın ardından tuzcular sokağına dalan Homer ve Selim, peksimetçilerle çarıkçıları geçerek, pencerelerinden incir dalları sarkan Bazilika harabesine ulaştılar. Keşiş odalarından ikisini depo haline getirmiş Giritli Cabir ortalıkta yoktu.

O sırada depodan kendir boşaltan hamallardan biri, “Yahudi’yi arıyorsanız, kerestecide gördüm,” dedi.

Cabir’i sıkı bir pazarlığa girişmişken buldular, ama onları görür görmez, önce davranıp, “Sabahtır neredesiniz kuzum siz? Aramaktan dermanım kesildi,” diyerek azarı bastı.

“Limandan ayrılmadık ki, senden haber beklerken kök saldık,” dedi Homer.

“Mısır gemisinden umudu kestim. Malları Cenevizli’nin birine devrettim, ardıç tomruğu alacağım; Rodos tersanesinde para ediyor,” dedi tüccar ve Selim’e dönerek sözünü tamamladı. “Senin tekne küçüktür evlat, çektiri kiralamam gerekir.”

Selim’in fena halde canı sıkıldı ama, “Olsun ağam, başka sefere,” demekle yetindi.

Küçük de olsa bir tartışmaya hazırken, delikanlının sorun çıkarmadan kabullenişi tüccarı şaşırttı. Kemer cebinden kesesini çıkarıp bir Mısır altını ve on beş akçe verdi. “Yirmi akçelik peşinatımla hesabımız tamamdır.”

“Bizi iki gün boş beklettin,” diyecek oldu Homer.

“Tamamdır ağam, hakkını helal et,” diye kesti Selim.

Giritli tüccardan uzaklaşınca, “Kürekçilerin geçmiş gündeliklerini ödersek, Megri’ye dönüşte onlara verecek paramız kalmayacak,” diye söylenmeden edemedi Homer.

Selim güldü. “Boş gidiyoruz, kürekleri kendimiz çekeriz.”

“O halde birkaç akçemiz kalır, biraz mal alıp Megri’de satalım,” dedi Homer.

Selim’in şımarası geldi. Kolunu Homer’in omuzuna atıp sarsarak, “Yoksa işi ticarete mi döküyoruz ağam?” dedi.

“Alan satan kazanıyor,” dedi Homer.

Ama kürekçilerin gündeliklerini ödedikten sonra, ne alıp da ne satacaklarına bir türlü karar veremediler. Kaçıncı keredir önünden geçtikleri halde sözünü bile etmemişken, akşamüstü kepenkleri indiren tuzcuların önünde, sanki ilk defa görüyormuş gibi sıçradı Selim.

“Düze inen Türkmen, bir çuval tuz almadan yaylaya dönmez,” dedi.

Alabildikleri kadar tuzu, tuttukları hamalla birlikte teknenin ambarına taşıdılar. Kürekçi sıralarına uzanmış soluklanırken, Homer kıs kıs güldü. “Fırtına çıkar da ambara dolarsa ilk sermayemiz gider.”

“Deniz biraz daha tuzlanır,” dedi Selim.

Karşılıklı gülüşerek doğruldular. Gümüş renkli orak gibi bulutlara asılı kalmış hilale baktılar. Havayı kokladılar. Yaz miskini nemli bir gecede şom ağızlılık etmenin anlamı yoktu. Kale dibinde, beş on sandal ve mavnanın ba kıma alındığı tersanede katran kazanı kaynıyor ve kokusu, burnun ucundaki kayalara bağlı tekneye ulaşıyordu.

“Pöf! Kötü kokuyor meret,” dedi Selim.

İki tayfa, kazan ateşi aydınlığında ziftleme yaparken biraz ötede toplanmış denizciler, limanda devriye gezen bekçilerden çekinip taşkınlık yapmadan demleniyorlardı. Bunaltıcı sıcağa rağmen başlarında kurt başı börkler, sırtlarında keçeden kolsuz abalar, kemerlerinde sopalar, ellerinde fenerlerle gece bekçileri, kendilerini korkunç gösterecek tavırlarla yaklaşıp uzaklaşıyorlardı.

Efendilerinin malları başında nöbet tutan köleler, mavna ve teknelerden atışarak gülüşen denizciler ve başıboş köpeklerden başka herkes kale içine çekilmişti.

Hilal, tophane burçları ardında görünmez olurken, falezlerde fısıldanan esintilerle, iskele kazıklarında şapırdanan dalgalardan başka ses duyulmaz oldu. Dümen kasarasına attıkları şiltelere uzanan Homer’le Selim, tan ağarırken Antalya’dan ayrılacaklardı.

Limanın doğu ucunda, sur dibi karakoluna çekilmiş bekçilerin, “Varıyor hah! Geliyor hah!” diye patırtı yaparak varlıklarını hissettirmeleri, alışkın olduğu halde Homer’i uykusundan sıçrattı. Oysa Selim’in umurunda değildi. Teknenin sallantısıyla bebekler gibi mışıldıyordu.

“Ne dert, ne gam, gençlik işte!” diye söylendi Homer. Birkaç parça bulutun birleşip koparak geçişini izlerken uyuyakaldı.

Sokak köpeklerinin kuytulara çekildiği bir zaman, çarşı kapısında beliren üç gölge, limanı dikkatlice gözetledikten sonra, sur dibini siper edinerek tersaneye doğru süzüldü. Horultu ve sayıklamalara kulak vererek marangoz barakalarını geçtiler. Dikleşen kıyıda, kayaları keçi gibi sıçrayıp aşarak burna ilerlediler.

Kayalara bağlanmış son tekneye ulaştıklarında, kasarada uyuyan denizcilerden başka kimse göremeyince fısıldaştılar:

“İki kişiler, bu çok iyi.”

“İşimiz kolay olacak.”

Çakşırlarını dizleri üstüne çekip, lapçınları kemerlerine bağladılar. İçlerinden kısa olanı, hançeri dişleri arasına alıp suya indi. Onu takip eden diğer iki gölgeyle teknenin sancak tarafına geçti. Gölgelerden biri ellerini üzengi yaparak eğildi. Üzengiye basıp diğerinin omuzlarına sıçrayan kısa gölge, kasarada uyuyanları kolaçan ederek güverteye tırmandı. Kılıcını çekerek pusuda bekledi. Onun peşinden gelen ikincisi, aşağıda kalana yardım eli uzattı. Ancak sonuncunun ayağı kayıverdi ve kendini patırtıyla güverteye atabildi.

Sağından soluna dönmekte olan Homer, işittiği sesle irkilerek başını kaldırmıştı ki, gırtlağına dayanan kılıç ve göğsüne basan çıplak ayakla hareketsiz kaldı. Kılıçlarını çekerek koşuşan gölgelerden biri, uyanma niyetinde olmayan Selim’in başına dikilirken, öbürü Homer’i kolladı.

Karanlıkta seçmeye çalıştığı gölgelere bakakalan Ho mer, “Ne bizde akçe var, ne teknede tuzdan başka bir şey,” dedi.

Ayağını Homer’in göğsüne indirip, kılıcını bastıran gölge, “Biz hırsız değiliz!” dedi öfkeyle.

Yandaki de, “Asıl hırsız sizsiniz! Nasıl sahip oldunuz babamın teknesine? Nerede Hasan? Nerede Osman? Yoksa hepsini öldürdünüz mü?” diye sıraladı.

Homurdanarak doğrulan Selim, önce kılıçla burun buruna gelip, sonra tepesine dikilmiş gölgeyle karşılaşınca, “Bismillah!” deyip gözlerini kapadı. Ancak döşünde hissettiği kılıç acısıyla kâbus görmediğini anladı. “Neler oluyor ağam? Basıldık mı?” dedi.

“Basıldık, ama bir gariplik var,” dedi Homer.

“Aptal mı sandın bizi? Kırk türlü kılığa soksanız tanırım babamın teknesini? Nerede bizim çocuklar? Nerede babam? Konuş hadi!”

“Fırsat verirsen anlatırım, boğazımı deldin,” dedi Homer.

“Kimsenin malını çalmış değiliz! Er misiniz, dişi misiniz, kimsiniz siz?” dedi Selim.

Alay eder gibi sıraladı gölgeler:

“Azra.”

“Laçin.”

“Zişan.”

“Hasbi Çelebi’nin kızları!” dedi Homer.

“Pergeli Kardeşler mi?” dedi Selim.

“Demem ki nereden tanıyorsunuz! Namımızı herkes bilir, bilmeyen perişan olur! Sakın davranmayın, kendinizi öldürtmeden anlatın!” dedi Azra.

“Benim de az çok namım vardır. Akbaba Homer derler bana. Hem marangozum hem de ganimet avcısı. Tekne, Selim Reis’indir, ona ben sattım.”

Kılıç ucuyla çene altından ittirip Selim’e başını kaldırtan Laçin, “Bu bücür senin reisin mi?” diye eğlendi.

“Neden sarısın sen, Türk değil misin?” dedi Zişan.

“Sarıtekeli aşiretindenim ben, keçilerimiz bile sarıdır,” dedi Selim.

Kardeşlerinin gevezeliği Azra’nın canını sıktı. “Neyin peşindesiniz siz? Kesin sesinizi de, neler döndüğünü anlayalım!”

“Babanız denizci, bilirsiniz: Denizdeki sahipsiz mal, bulanın ganimetidir. Tekneyi Megri’de, Domuz Adası kıstağında buldum. Ne bir ceset vardı teknede, ne de sahiplerinden bir işaret,” dedi Homer.

Laçin’le Zişan, “Yaşıyorlarsa, nasılsa buluruz onları! Şükürler olsun hayattalar!” diye kucaklaştılar.

“Ne yapıyorsunuz? Aklınızı mı kaçırdınız? Baskın verdiğimizi unuttunuz mu? Davranın kılıçlara!” diye çıkıştı Azra. “Yalan söylemediklerini nereden bilelim? Şunu baştan anlatsınlar bakalım.”

Arada Selim’in söze karışmasına kızarak Homer’in tekneyi bulduğu anları ve sonrasını, Esirci Nardin’in korsan haberine kadar hikâye ettirdiler.

“Paşanın kadırgasını altın için batırmışlardır, ama bi zim ambarımızda buğdaydan başka bir şey yoktu. Çocuklarla birlikte, buğdayı Simi Adası’nda satıp dönecekti,” dedi Azra.

“Girit’te deprem olmuş, kale inşaatı var. Rodos’tan da Venedik tuzlalarına köle gidiyor, haramiler için her tutsak, çil çil duka altını demektir,” dedi Homer.

Pergeli Kardeşler’i aldı mı bir kara düşünce. Halleri Selim’e bile dokundu. “Tekne benimdir, ama halinize gönlüm razı değildir. Nasıl etsek de sizi kavuştursak?” dedi.

Kulaklarına inanamamış gibi, peş peşe sıraladı kızlar:

“Unuttun mu, size baskın verdik.”

“Öyleyken yardım mı edeceksin?”

“Yoksa kurnazlık peşinde misin?”

Homer’in gülesi geldi. “Onu tanımış olsanız şaşırmazdınız.”

Azra, kılıcını tavrından pirelendiği ihtiyara doğrulttu. “Peki, sen ne düşünüyorsun?”

“Yarenlikle mi soruyorsun, kılıç zoruyla mı?”

Azra kılıcını indirdi. “Yarenliği deneyelim.”

“Her şeyini kaybetmiş bir adamım, hasretle bekleyenim kalmadı. Reis razı olduktan sonra, bu tekne nereye kadar giderse emrindeyim.”

Laçin, “Goran babamız, teknenin ilk sahibidir. Parçalanıp onarılmış da olsa, teknede onun ruhu vardır. Babamızı bulacağına eminim,” dedi.

“Annemizle evlenebilmek için adı Orhan oldu, ama teknenin aklı karışmaz herhalde,” dedi Zişan.

Kızların safça umutlarına Selim de katıldı. “Atlar eski sahiplerini unutmazlar. Teknenin adını Denizatı koydum. Öyle de bulabilir.”

Zabiti, kadıyı karıştırmadan kendi işini kendi görme kararındaki Pergeli Kardeşler, “Kılıç, şeriattan; altın, kılıçtan keskindir,” diye hazırlıklı gelmişler; kara güne silah kuşanıp, ak güne akçe düzmüşlerdi.

Kılıcı kınına sokan Azra, “Haramilikle malınıza konacak değiliz. Yardımın karşılığını alacaksınız,” dedi.

Homer güldü. “Öylesi daha iyidir.”

“Hem teknede babanızın emeği var, hem de benim için hava hoştur. Yalnız Megri’de ablamla eniştem bekler. Yolumuzun üstü olacaksa, onları Dalama’ya atıverelim,” dedi Selim.

Oğlanın katırcılıktan kalma ağız alışkanlığı Laçin’le Zişan’ı eğlendirdi. “Yoldan mı gideceksin? Araba mı bu?”

Ayağını sertçe vurup kızları uyardı; “Biz gitmedik ama babamız gitmiştir; rotamız Rodos olsun. Belki orada bir iz bulabiliriz,” dedi Azra.

Pek bilmiş havalarına büründü hemen Selim, “Mermeris’ten görünür, uzatsan elin değer. Yunus balıklarına selam verdik mi, alır götürürler teknemizi,” dedi. Pergeli Kardeşler’in şaşkın bakışmalarına aldırmadan, halatı çözmek için tekneden indi.

Homer, halatla birlikte Selim’i de güverteye çekmişken, “Eh! Hadi bakalım reis, kır dümeni Rodos’a,” diye eğlendi.

“Yelkene rüzgârı bastık mı, ister Rodos’a uçar gideriz, ister Girit’e. Kürekleri çeken olur da, denize açılabilirsek tabii,” dedi Selim.

Laçin’le Zişan, acemi reisin utangaç emrine gülüşürken, Azra’nın, “Sizi çatlak miçolar, herkes işbaşına!” diye azarı basmasıyla kürek havuzuna indiler.

Alacakaranlık esintileriyle ürperen limandan, körfezin kaba dalgalarına süzüldüler. Yelkenler açılıp kürekler havuza alındı. Kanatlanarak coşan Denizatı, iskele-sancak salınarak, martılarla yarışmaya başladı. Çobanyıldızı’nın ışıltıları maviliklere karışıyor, yoğunlaşan sis tabakası, kayıp denizcilerin ruhları gibi göklere yükseliyordu.

Pruvada dikilen Azra, Tahtalı Dağları’nda beliren bulut kümelerine bakarak, “Karayel geliyor, yelkenler kontra!” diye seslendi kızlara.

Homer dudak büktü; “Korsan ruhu var bu kızlarda,” dedi Selim’e.

Omuz silkti Selim; kızların tekneye el koymuş tavrından gocunmuyordu. Teke Yarımadası burnuna dümen kırarken, “Böyle korsanlara can kurban,” diye fısıldadı.

“Sizi duydum, kulaklarım hassastır!” diye çıkıştı Azra.

Karayele dönen esintilerin dedikoduları taşıdığından habersiz iki kafadar, gafil avlanmıştı. Selim’in utangaçlığı Homer’i kıs kıs güldürdü.

Kızların karşıt açılara getirdiği yelkenler, orsadan esintilerle tekneyi sıçratarak hızlandırdı. Şafak sökerken ilk ışıkların sararttığı sis tabakası, uzaklaşıp tülleşerek ufukları perdeledi. Yelken uçlarının pırpırları, esintilerin ıslıkları, dalgaların şamarları, bordanın gıcırtıları arasında dalgınlaşan Homer, Selim ve Pergeli Kardeşler, ardında ne olduğunu bilmedikleri puslu bir ufka doğru gittiklerinin ancak farkına varmışlardı. Hasım olarak karşılaşmışken, tez canlı ve safdil bir atılışla sahiplendikleri macerada, ne kadar güvenip sırt verebileceklerini tartar gibi birbirlerini süzdüler.

Kendilerini sakınmak adına erkeksi tavırlarla çalımlanan kızların giyim kuşamları iki arada bir derede kalmıştı. Kara keçe feslerine ipek şal dolamış, boncuklu uçlarını enseden aşağı salıvermişlerdi. Nakışlı atlas cepken, bilekten büzgülü saten mintan, gümüş tokalı ve cepli geniş kemer, saten çakşır, konçları bağcıklı ediklerle dişi; kemerde hançer, göğüste çapraz askılık ve sırtlarında kılıçlarla erkeksi bir havaları vardı.

Yaşça büyük, boyca küçük, ak tenli, lacivert gözlü, sarışın Azra annesine benzerken; kara kaş, kara göz, esmer kardeşleri, babalarına çekmişlerdi. Biri Türk akıncısı, öbürü Rum korsanı, iki babanın cesaret; Rus güzeli annenin de dayanışma ruhu aşıladığı kızlar, kararlı ve korkusuz kişiliklere sahip olmuşlardı.

Aylardır iz peşindeki kızlar şimdi telaşlı bir atılganlıkla harekete geçmişken, sonunu getirmek kararındaydılar. Denizi de, kanunlarını da biliyorlardı. Goran’ın teknesi, onu batık halde bulan Homer ve Selim’indi. Ama baba teknesiyle kayıplarının peşine düşmek, onlara güven veriyordu.

Yanık tenli, çakır gözlü, iri burunlu, saçı sakalı ağarık, kambur duruşlu marangozla, kırpık saçlı, kehribar bakışlı, acemi denizcinin, huzursuz edici tavırları yoktu. Üstelik fazlasıyla saf ve sevimli görünüyorlardı.

Sarı oğlanın sırtında bir aba, bir de don vardı. Şekilsiz keçe külahına Türkmen işi desenli kolan bağlamış, püsküllü uçlarını sağ omuzuna sarkıtmıştı. Dizden büzgülü keten donunu tutan örgü kemere bir hançer iliştirmiş; baldırdan da, katırcılıktan hatıra bir kırbaç sarkıtmıştı.

Homer’in giyim kuşamı da, rengi solmuş keten mintanının üstüne geçirdiği, tahta düğmeli deri yelek ve diz altından sıkma paçalı dimi dondan ibaretti. Başlıksızdı ve zaten gür saçları Tatar börkünü andırıyordu.

Azra’nın bakışlarının üzerinde olduğunu sezdi Selim ve göz göze gelince, kalbi hopladı sanki. Hem hoşuna gitti bu, hem de onu şaşırttı. Esmer güzeli kız kardeşlerinin gölgesinde kalmışlığı ve erkeksi tavırlarına rağmen, ta baştan dikkatini çekmişti Selim’in, ama sıkı duruşundan ürküp hiç umutlanmamıştı. Gönlünde çiçekler açıvermiş ve öylece dalıp da dümeni boşlamış sarı oğlan, genç kızın neden telaşla fırlayıp kendisine doğru koştuğunu anlamadı.

Yarımada burnunu döner dönmez akıntının çevrinmesi ve bordadan esen rüzgârla savrulan tekne, Azra’nın, “Yelkenler tramola!” diye dümene atılıp, kız kardeşlerini harekete geçirmesiyle ancak toparlanabildi. O zaman an ladı ki Selim, akıntı ve rüzgâr değişikliğini sezen Azra, aslında ilgiyle göz süzmüyor, oğlanın ne yapacağını merak edip izliyordu. Önce pruva, sonra pupa yelkeninin açısını değiştirip apazlamadan esen rüzgârla seyrederek tekneyi devrilme tehlikesinden kurtaran genç kız, hatasını kavrayıp bozum olan acemi reise ne diyeceğini kestiremedi. Püskürür gibi gülmeye başladı.

Laçin’le Zişan da dünden hazır gülüşünce, olanca utangaçlığıyla kollarını iki yana açarak, “Türkmen katırcısından ancak bu kadar denizci olur,” dedi Selim.

Oğlanın alçakgönüllülüğü Azra’yı da kendi tavrından utandırdı. “Ne denizciler çıkıyor Türkmen’den, haramiler saklanacak gedik arıyor,” dedi. Ardından da saçı sakalı ağarık pirler gibi öğütlemeye girişti. “Denizin bir cemal, bir celal yüzü vardır. Nazlıdır, çekicidir, takılır peşine gidersin; sonra da bir çarpar ki, feleğin şaşar. Avucunun içindesindir, kurtulamazsın. Huyunu kavrar, kendini kollamasını öğrenirsen, o zaman da sevdalanır, kopamazsın.”

Dümenden, reislikten vazgeçip pupa kasarasına çökerek, gözlerini dalgın dalgın üstüne diken oğlan, kendisini dinliyor mu, seyrediyor mu, çıkaramadı Azra. “Denizin tabiatını kavramak, ilmini bilmekle olur. Haritan yok, pergelin yok, cetvelin yok, pusulan yok, nasıl kerteriz alacaksın?”

“Dağları bilirim, tepeleri bilirim, kıyı köşe giderim,” dedi Selim.

Azra güldü. “Dağdan tepeden kopunca, dört tarafın deniz, dört tarafın pus olunca ne yapacaksın?”

Eğlence fırsatı çıktı diye usulca sokulan diğer iki kız kardeşe utangaç gülümsemelerle baktı Selim. Kendisini fena halde sıkıştıran ablalarından yakınır gibi ellerini iki yana açtı.

“Uçsuz bucaksız denizde dalgalar üstüne devrilir, yıldırım kırbaçlar, gök çatırdarken nasıl başa çıkacaksın?” diye sorusunu yeniledi Azra.

Homer dayanamadı. “Kıyameti kopardın be kızım! Reisi denizden soğutup beni de işimden edeceksin!”

Yaşlı marangoza hak verdi Azra. Uyarayım derken ürküttüğü oğlanı özendirmek için lafı çevirdi. “Namlı bir denizci olmak istemez misin? Selim Reis demesinler mi?”

“Tekneden kadırga, katırcıdan reis olursa, desinler. Bir gözüm karada, öbürü denizde; biri sevmezse öbürüne kaçarım.”

“Haramiler sandallarla tacir gemisi basıp ganimet alıyor. Senin bir buçuk yelkenli teknen var...” dedi. Cesaretin yok, dememek için dudağını ısırdı Azra. “... kime istersen kafa tutarsın.”

Önce bir kadırga ele geçirdi; sonra da harami kovaladı, kaleleri top ateşine tuttu Selim. Kaptan köprüsünden emir yağdırmak, imkânsız bir düş gibi gelmedi.

“Pergeli Kardeşler’den leventim olsa, kafa tutardım,” dedi.

Oğlan mı Azra’yı tongaya bastırdı, Azra mı oğlanı; anlamakta zorlanan Laçin’le Zişan bakıştı kaldı.

Şöyle bir düşündü Azra. Oğlanın uyar bir tarafı; onların da kayıplarının izini sürecek bir tekneye ihtiyaçları vardı. “Serdümenin işbaşında, tayfalar da emir bekler; ver rotayı, seyir tutalım!”

Ne desin Selim, sözü şakaya bağladı. “Rodos kokusu alıyorum, burnumun dikine gidelim.”

Bu kez herkes gülüştü. Bu gülüşme, gönüllerin ısındığı anlamına geliyordu. Teknenin ruhu, denizcileri de sarmıştı. Güven duygusuyla, birbirlerinden çekinme gereği duymadan Finike Körfezi’nden adalara doğru seyrettiler.

KARA GEMİLER

O arada gün ortasını bulmuş, isteksiz bir imbatla yerlerinde saymaya başlamışlardı. Kürek havuzu üstüne tente çekerek güneşten korunmaya çalıştılar.

“Kekova Adası’ndan Uluburun’a akıntı olur bu zamanda. Çekirgenin rüzgâra bindiği gibi, biz de teknemizi akıntıya verelim,” dedi Homer.

Fikir, Selim’in hoşuna gitti. “De hadi, davranın küreklere.”

Akşamüstü Uluburun’a ulaşmışlardı ki, çevrinerek dağılan akıntıdan güçlükle kurtulabildiler. Birçok tehlikeli adacık vardı ve sürtünüp karinayı deldirmeden burnu dönebilmek için karaya çok yaklaştılar. O arada çobanlar teknedeki kızları fark etti. Kimi mani düzüp, kimi kaval çalarak, neşeli ezgilerle dikkatlerini çekmeye çalıştılar.

Puslu kızıllıklar ardına gizlenen güneş, denizden ürker gibi, bir türlü batmak bilmiyordu. Yoğunlaşıp kararan pusun ardında kayboldu gitti. Karanlık çöktükçe gökyüzüne yıldız yağdı, ama ne onların ışıltısı, ne hilalin solgun halesi, sıkıntılı Akdeniz havasına teselli olabildi. Beklenen karayel esmiyor, nemli ve bunaltıcı sıcaklık, yerini gecenin serinliğine terk etmiyordu.

Rüzgârı beklerken hevesleri kursaklarında kalıverip, heyecanları söndü. Öyle de bir ağırlık bastı ki, Pergeli Kardeşler pruva kasarasında, Homer’le Selim kürek havuzunda uyuklamaya başladılar.

Bir ara, irkilen Homer’in bakışları denizin karanlığını ve adacık gölgelerini taradı, ama kuşku verici bir şey göremedi. Kulağına vızıldanan sivrisineklerden karaya çok yaklaştıklarını anlayınca Selim’i sarstı.

“Karaya oturuyoruz! Hemen küreklere asılıp açılalım!”

Gözlerini ovuşturup bakınarak, “Ne uykusudur bu anlamadım. Sanki başımıza gelecek var,” diye söylendi Selim.

Hemen kürekleri denize saldılar. Şapırtılara uyanan Pergeli Kardeşler de yardıma yetişince, tekne kayar gibi ilerlemeye başladı.

Arada bir Azra’nın, “Hadi hah! Al beraber!” komutları; Homer’in, “Bu ne gevşeklik, bir de korsan olacaksınız!” kışkırtmaları işe yaradı. Onlar gayrete geldikçe, dağlarda karayel uyandı. Hafiften esinti, çok geçmeden orsa halinde seyir gücüne ulaşınca, rahat bir soluk aldılar.

“Sabaha Megri’de oluruz,” diye sevindi Selim. Ablasıyla eniştesinin, belki de yayladan inip dört gözle tekneyi beklediklerini düşünüyordu. “Bizimkileri düzde bulursak, alır geçeriz hemen,” dedi.

Homer’in sağ omuzu seğirdi, ama bir anlam veremedi bu kez. Hava açık, gece sakindi. Yelken pırpırları, seren ıslıkları, baş bodoslamada dağılan kaba dalgaların şapırtılarını dinledi. Dümende Selim vardı ve Azra’dan azar işitmemek için bütün dikkatini teknenin seyrine vermişti. Bakışlarını üzerinde hissedip Laçin’le Zişan’a döndüğünde, gülüştüklerini gördü. Kaşınır gibi yaparak, “Omuzumu bir şey ısırmış,” dedi Homer.

Belceğiz Körfezi’ne girdiklerinde tan ağarmış, geride bıraktıkları Teke Yarımadası dağları, puslu gölgeler halinde denizin gümüş griliğine uzanmıştı.

Uzaklardan, ardı ardına gürlemelerle irkildiler.

Herkes bakıştı önce.

Homer tedirgindi.

Azra heyecanlandı.

“Yağmur mu yağacak?” dedi Laçin.

“Bulut mu var ki?” diye güldü Zişan.

“Top sesidir bu, baskın olabilir,” dedi Homer.

Selim, biri Şehzade Korkud’un, diğeri Burak Reis’in Megri ziyaretinde, iki kez selam atışı görmüştü. “Devletli hazretlerinden birine kadı kulesinden karşılama atışı yapılıyordur,” diye bilgiçlik tasladı.

“Alacakaranlık ziyareti devletlilerin şanından değildir, onlar saltanatla görünmek isterler. Allah vere de, bizimkileri tutsak alan haramiler karşımıza çıka,” dedi Azra.

Laçin’le Zişan’ı da bir umut ve intikam heyecanı sardı. Yelkenleri, sabah serinliğinin apazlamadan esen rüzgârlarına çevirerek teknenin hızını artırdılar.

Baş bodoslamadan eğilip coşkuyla dalgaları yaran tekne, boşa giden zamanları kısa sürede kazandırdı. Ancak deniz şafakla sararır, tekne İlbiz Burnu’na doğru süzülürken, Megri Körfezi’nden yükselen dumanlar göğü puslandırdı. Yaklaştıkça duymaya başladıkları patırtı ve uğultular, teknedekileri kaygılandırdı.

“Megri’de kızılca kıyamet kopuyor,” dedi Homer.

Burnu dönmüşlerdi ki, ansızın sökün eden korkunç gölgelerle neye uğradıklarını şaşırdılar. Katranla karartılmış onlarca korsan gemisi, peşine taktığı ganimet dolu teknelerle, telaşlı bir kaçış halinde limandan uzaklaşıyordu.

“Geri çekilelim, bizi görecekler,” dedi Homer.

Yüzlerce forsanın çektiği küreklerle adeta kanatlanan korsan gemilerini görünce, onlarla karşılaşmayı dileyen Azra, yaşlı marangozun uyarısına hak verdi. “Tramola! Tramola!” diyerek kızları harekete geçirdi.

Yelken açılarını değiştirip pruvadan rüzgârla döndürülen tekne, burnun ardına gizlenerek “orsa alabanda” bekletildi.

O arada dümeni soğukkanlılıkla ve ustaca kullanabi len Selim, Azra’nın bakışlarından, güvenini kazandığını sezmişti. Megri’nin uğradığı felaketi unutuverip utangaç bir şımarıklıkla gülerek, “Topaç gibi fırfır döndük hah!” dedi.

Aklını başına Homer getirdi. Burnu aşıp üstlerinde dağılan duman bulutunu kastederek, “Vaktinde limanda olaydık, biz de yanmıştık,” dedi.

Selim’in beti benzi sarardı. “Ey, eniştemle ablam beni beklerdi! İskelede sabahlayıp harami ateşine düşmeseler bari!” diye hayıflandı.

Pergeli Kardeşler daha fazla sabredemedi. Yelkenleri apaza alıp rüzgâr basarak, burundan körfeze açıldılar. Kadırga, barça ve mavnadan oluşan korsan gemileri, güneşin doğuşundan ürken yarasalar gibi, çoktan uzaklaşmışlardı. Onları uçuran kuzeybatı rüzgârı, Denizatı’nın seyrine engel oldu. Yelkenleri toplayıp körfezi kürekle aşmak zorunda kaldılar.

Liman ağzı adalarına ulaştıklarında, önce surları gülle yemiş kadı kulesini ve ateşe verilmiş konağı gördüler. Çınar altı çarşısı, hanlar, evler duman altı olmuş, harabe haline gelmişti. Yaralı ve ölüleri başında çırpınıp, kayıplarının derdine düşen halk, dehşet içinde şaşkın bir telaşla koşuşturup duruyordu.

Hazırlıklı ve güçlü bir baskınla karakol zabitlerini gafil avlayan korsanlar, soluğu vergilerin toplandığı kadı kulesinde alarak, sandıklar dolusu altın ele geçirmişlerdi. Yağma sonrası ortalığı ateşe vermiş, gençleri tutsak almış, kadılığın tek donanma gemisi ve birkaç mavnasını peşlerine takıp götürürken, geride kalan sandalları batırmışlardı.

İskeleye yanaşır yanaşmaz tekneden fırlayan Selim, ilkin ne tarafa bakacağını kestiremedi. Ardından seğirten Homer ve Pergeli Kardeşler’le şaşkın dolanırken, rastladığı tanıdıklara sordu, ama onlar kendi acılarının derdindeydi. Kötü haberi, öldürülen kocasının başında donakalmış bir Rum kadından aldı: Hancı Rum, bütün servetini verdiği halde, kızını korsanların elinden kurtaramamış; kasap satırını kaptığı gibi ailesini savunmakla canından olmuştu.

Selim’in handa kalan eniştesi Enes, ablası Gülnar ve kardeşi Umur da baskına uğramış, tutsak alınıp götürülmek istenmişti. Fırsatını bulunca, hiç değilse Gülnar’la Umur’un kaçışını sağlamak için boğuşan Enes, bunu başaramadığı gibi, ölümle cezalandırılmıştı. Cesedini, ahşap iskele altına sürüklenmiş halde buldular.

Yüreği öfke ve pişmanlıkla kabaran Selim, eniştesinin başucuna çöküp sessizce ağlarken, “Antalya’da eğleşmeyip bir gün önce gelmeliydim,” diye sızlandı.

Onun, o anki suçluluk duygusunu anlayabilen Homer, “Hep böyle oluyor, ama ne yapalım, feleğin çarkı da böyle dönüyor,” diye avutmaya çalıştı.

“Hayır!” dedi Azra, hırsla kılıcını çekti. “Şimdi daha güçlü, daha dik durmanın; kılıçlarımızı feleğin çarkına sokmanın zamanıdır!”

Kızlar da coşup kılıçlarını çektiler.

“Kayıplarımızın umudu bizleriz,” dedi Laçin.

Kılıcını korsanların kaçtığı yöne doğru savuran Zişan da, “Onların umutlarını boşa çıkaracak değiliz,” dedi.

Pergeli Kardeşler’in azmi, Selim’i canlandırdı. Kılıcı yoktu ama, “Yaptıklarını burunlarından getirmezsem, bana da Katırcı Selim demesinler!” diye kırbacını şaklattı.

“Yaşlı akbabanızı unutman ha! Hesapta ben de varım,” dedi Homer. Hançerini çekip Pergeli Kardeşler’in kılıçlarına dokundurdu.

Onlar hınçla bilenir, tek hedefe kilitlenirken, köylüler, göçerler felaketi haber alır almaz yardıma koştular. Eniştesi Enes’le Selim’in başına üşüşen Sarıtekeliler, olanları öğrenince, “Vah! Tüh!” edip, “Ananın, babanın yüreğine inecek, onlar sizi Dalama’da biliyor,” dediler.

“Yine öyle bilsinler! Ne eniştemin öcünü korum haramilerde, ne ablamla kardeşimi köle bırakırım,” dedi Selim.

Herkes elinde avucunda olanı verirken, palasını Selim’in eline tutuşturan akrabasından biri, “Al bunu, dualıdır. Sen bir vurursun, o iki keser,” dedi.

O güne kadar kırbacından, kör hançerinden başka silah taşımamıştı Selim. Kınından çektiği palanın ışıltısına hayran kaldı. “Tasalanma emmi, karşıma çıkanı budarım bununla!”

“Allah bileğinizi kavi tutup belalardan korusun. Biz Enes’i götürelim, bir vakit sonra baba ocağına haber salarız,” dedi emmi.

Homer, Antalya’dan getirdikleri tuzu Selim’e hatırla tınca, Sarıtekeliler hemen alıcı oldu. Tekneden sırtladıkları çuvalları katırlara yüklediler.

Canını güçlükle kurtarmış, belli ki başka dertlerin kaygısına düşmüş bir adam, çınar altı pınarında temizlenirken, onları izliyordu. Enes’in cesedini kilime saran Türkmenler, katırlarını çekerek uzaklaştığında, adam seğirtip Homer’e sokuldu. “Beni tanıdın mı kaptan? Rodoslu İshak.”

Yaz aylarında Megri’yi mekân tutup kereste ticareti yapan İshak’ı tanıdı Homer. “Geçmiş olsun efendi, pek hırpalamışlar seni.”

“Altınım, akçem var sandılar, dövdüler. Bütün paramı tomrukçulara dağıtmıştım.”

“Ey, işlerin rast gitmiş, sermayeni kurtarmışsın.”

“Lakin, bu karakuşi korsanlar, malımı Rodos’a taşıtacak tek gemi bırakmadılar. Ne olursa sizden olur, beni Mermeris’e götürün, orada bir mavna bulurum.”

“Acelen nedir? Nasılsa bir mavna çıkıp gelmez mi?”

“Sözleşmem var, tomrukları zamanında teslim etmezsem tazminat öderim.”

Tahtacı Türkmenler’den ıhlamur, ceviz tomruğu alıp Rodos’ta, Kıbrıs’ta satan Yahudi tüccarı Selim de hatırladı. Ondan bilgi alabileceğini düşünürken, Azra önce davrandı. Lacivert bakışlarını adama dikip, “Karakuşi korsan da ne demek? Harami değil mi bunlar?” diye tüccarı sıkıştırdı.

Yardım dilenirken, başına dert almaktan çekindi tüc car. Ama laf ağzından çıkmıştı bir kere. “Herkes bilir, bilmez görünür. Aslında, harami kılıklı soylulardır bunlar. Daha fazlasını Mermeris’te Strabon söyler.”

Pergeli Kardeşler kuşkuyla bakışırken, Homer tüccarı destekledi. “Namını ben de duydum, define haritaları satan sergüzeşt adamın biridir. Onun her şeyden haberi vardır.”

Fikrini sorar gibi Azra’ya döndü Selim. “Canilerin peşinde enginlere açılacaksak bize harita, pusula lazımdır. Rodos’a Mermeris’ten geçeriz.”

Başıyla onayladı Azra; ağzında parmağını ıslatıp rüzgâra tuttu. “Hadi bakalım Denizatı tayfası, çabuk davranırsak bu poyrazla körfezi küreksiz aşarız,” dedi.

Megri halkı uğradıkları felaketin dehşetinden sıyrılıp toparlanmaya çalışırken, tomrukları için mavna bulma hayali kuran İshak, “işveren efendi” edasıyla pruva kasarasına kurularak, Denizatı tayfasının sefer hazırlığını izlemeye koyuldu. Yalvardığını unutmuş görünen tüccar, Laçin’in bir hışımla kendisine yöneldiğini görünce, irkilerek toparlandı.

“Tekneye adım atan herkes tayfadır,” dedi Laçin, tüccarın eline iki boş kırba tutuşturdu.

Ödü koptu İshak’ın; “Tabii, hemen doldurur getiririm,” dedi.

Kızlar, Türkmenler’in peynirden ekmeğe, pekmezden armut kurusuna, türlü yiyecek tulumu ve çıkınlarını ambara istiflerken, erkekler pınardan su taşıyıp teknenin fıçılarını doldurdular. İskeleden açılarak adaları geçerken, sahilde at koşturan sancak sipahilerini gördüler.

Toplanan vergileri kazalardan sancaklara aktarmakla görevli muhasip ve sipahilerin, halkın perişanlığını umursamadan kadı kulesine tırmandığını görünce, “Kim bilir kim uçurdu sizin sultanın altınlarını! Ne kadı kaldı, ne konak, geç kaldınız, hu!” dedi İshak, alay edercesine.

Tüccarın alaycı tavrı Selim’in tepesini attırdı. “Bu toprağın ekmeğini yiyip suyunu içip de haramilere muhbirlik etmek nasıl bir alçaklıktır ki?” diye haykırdı.

İshak’ın beti benzi atıverdi korkudan. “Vicdansızlıktır, hu! Harami rüşvetleri lokma lokma kor olsun boğazlarına!” diye alaycı tavrından çark etti hemen.

Kendine hâkim olamayan Selim, dümeni, biraz da utanarak Azra’ya teslim etti. Bütün gece kürek çekmekle güçten düşen yaşlı bedenini kürekçi sekisine uzanarak dinlendiren Homer’in işaretine uyup yanına oturdu. “İshak’ın ne suçu var? Sipahiler kimsenin gözyaşına bakmadan altının derdine düştüler,” diye söylendi.

Pergeli Kardeşler ve Selim, soluklarını alevlendiren duygularla rüzgârları hep canlı tuttular sanki. Bulutlar sabah güneşinin peşinde sürüklenerek deniz ufkunu çevrelerken, poyraz hız kesmeden devam etti. Gecenin nemli Akdeniz yapışkanlığından eser yoktu.

Azra, Selim, Homer, dümeni nöbetleşe kullanırken, Laçin’le Zişan yelken çevirip rüzgâr basarak orsada seyretmeye çalıştılar. Kısa sohbetlerden, İshak’ın aslında İspan yol Yahudisi olduğu anlaşıldı. Malaga’da doğmuş, ticarete atılmış, aile kurmuşken, krallığın Müslüman ve Yahudiler’e baskıları yüzünden sıkıntılı bir hayat sürmüştü. Sonunda, Venedik idaresindeki Sardinya Adası’na göç etmeye karar vermiş. Yolculukları, Ceneviz korsanlarının gemiyi ele geçirmesiyle, daha beter bir karabasana dönüşmüş. Tutsak düşüp Tunus köle pazarında satılırken, yalvar yakar bütün ailesini Rodoslu bir köle tüccarının almasını sağlamış. Ailesini rehin tutan köle tüccarı, İshak’ı fidye parası toplaması için salıvermiş. İshak, Rodos’ta ve Anadolu kıyılarında edindiği Yahudi dostlarının desteğiyle kereste ticareti yapıp, birkaç yıl içinde ailesini kurtarmış.

Öğle sonrası güneş dağlara eğilmişken, sığla ağaçlarıyla kaplı burundan Mermeris Körfezi’ne döndüler. Körfezi kucaklayan burnun sahillerini tekne marangozları işgal etmiş, Mermeris tüccarları vadi gerisindeki dağlardan inerek denize kavuşan derelerin arasını mekân tutmuştu. Denizatı tomruk depolarının sıralandığı dere ağzına sokulurken, “Hu! Hu! Strabon, bekle kuzum, ben de sana uğrayacaktım!” diye seslenip el salladı İshak.

Tüccarın, tekneden inerken Denizatı tayfasına tanıştırdığı Strabon, meğer Amasyalı bir Türk’müş ve asıl adı da İlyas’mış. Dokuz çocuklu babası, Sultan Bayezid’in şehzadeliği sırasında, oğlunu saray kâtibinin birine evlatlık vermiş. Kâtip eski Yunanca, Rumca, Latince bilir, sinirli bir adammış. İlyas çok şey öğrenmiş ondan, ama çok da sopa yemiş.

Kâtibin kibrine inat, Yunanca da öğrenmiş, Latince de. Ünlü Strabon’un coğrafya kitabını böylece keşfedebilmiş ve Amasya dışına adım atmamışken gezginlik hevesine kapılmış. Almış başını, ta İstanbul’a gitmiş. Limanlarda hamallık, gemilerde kürekçilik derken, Akdeniz’den başka, Yemen’i, Hicaz’ı bile görmüş. Halinden, talihinden memnunken, Portekizli korsanlara tutsak düşmez mi? Katran tüccarı bir Magribi, İlyas’ı satın alıp gemisine forsa olarak zincirlemez mi? Yıllarca bir tas çorbaya kürek çekmiş. Nasıl olmuşsa olmuş, katran fıçıları bir gün alev almış ve gemi tutuşmuş. Magribiler sandallara doluşup canını kurtarmış, ama forsaları gemide bırakmışlar. İlyas, “Nasip bu kadarmış,” diye kadere razı olurken, önüne bir balta düşmüş. Sağ ayağına kelepçeli zinciri kırmaya çalışmış, başaramamış. Bakmış ki gemi batıyor, baltayı bacağına indirivermiş.

“Yaramı ateşe tutup kanı dindirdikten sonra denize atladım. Benden başka kurtulan forsa olmadı, hepsi boğuldu,” dedi İlyas.

Pergeli Kardeşler irkilmekten kendilerini alamadılar. İshak’ı ve Denizatı tayfasını sığla yağı, denizci alet edevatı ve türlü haritalar sattığı dükkânına davet eden İlyas, feleğin çemberinden geçmiş maceracı bir adamdı. Sığla ağacından takma ayağını gösterdi. “Hanım bunu daha çok seviyor, öbürü kötü kokuyormuş,” dedi.

Limanın doğusunda geniş bir eğri çizerek körfeze sokulan sığla ormanları, batan güneşe karşı sararıp kızıllaşmaktaydı. Burunda beliren bir gemi, İshak’ı sevinçle zıplattı. “Hah işte, buna şans derim ben! Rodos’ta beni ararsanız, tersane depolarında bulursunuz!” der demez de koştu gitti.

Kopyaladığı Akdeniz haritalarını tezgâha seren İlyas, İspanya’dan Lübnan’a pek çok yer görmüştü. “Müslümanlar Sardinya, Palermo, Roma, Venedik’te nasıl para ediyorsa, Cezayir, Mısır, Yemen’de de Hıristiyan tutsak istiyorlar. İspanya, Ceneviz, Venedik diyarlarındaki taş ocaklarında, kale inşaatlarında ve tuzlalarda binlerce Müslüman köle çalıştırıyorlar.”

“Ya Rodos’ta?”

Önce Azra’yı, sonra öbürlerini, kaygılanıyor mu, acıyor mu, belirsiz bir bakışla süzdü Strabon İlyas.

“Rodos’ta da köle pazarı vardır. Zindanlar, korsan şövalyelerin tutsak aldığı Müslümanlar’la doludur. Kurtuluş akçesi bulamayan sahipsizler çalışarak ömür tüketirler. Girit’in Venedikli valisi, depremde harap olan kale, kilise, hastane inşaatlarına Rodos’tan köle alıyormuş.”

Burunlarının dibindeki Rodos’ta bile kayıpları bulmanın güç olduğunu anlamak, Denizatı tayfasının fena halde canını sıktı.

“Maksadım gözünüzü korkutmak değil,” dedi İlyas. “Tetikte olun, Rodos’a gideceğinizi başka kimseye söylemeyin.”

Uyarı anlamsız geldi Homer’e; zıplar gibi güldü. “Neden fısıldıyorsun?”

İlyas şaşırdı. Fısıldadığının farkında bile değildi. Sonra kendisi de güldü. Pergeli Kardeşler’e dönerek, “Allah bağışlasın, güzel kızlarsınız, esircilerin nazarında birer definesiniz. Sizi gören namertler takibe alıp haramilere haber uçuracaktır,” diye uyardı.

Kuşkuyla gözlerini kıstı Azra. Ellerini tezgâha, haritaların üstüne dayadı. “Kimselere yem olmak niyetinde değiliz. Sağlam bir pusula, doğru bir harita; senden beklediğimiz budur.”

Kızın bıçkın tavrı, İlyas’ın hoşuna gitti. Raflar dolusu harita tomarından birini çekti çıkardı.

“Bunu Ahmed Muhiddin Piri’nin Akdeniz haritası suretinden kendim çizdim. Haliç iskelesinde hamallık ederken, Galata Kulesi etrafındaki haritacı dükkânlarına dadanmıştım. Suret çıkarmayı onlardan öğrendim. Yön çizgileri, pusula gülü, kırmızı mürekkeptir.”

Harita, kenarlarındaki açıklayıcı notlara kadar ustalıkla kopyalanmıştı. Notlarda ülke ve adaların kimlere ait olduğu, önemli kaleleri, madenleri, ürünleri yazılıydı.

Parmağını uzak adalar, ülkeler üzerinde gezdirerek haritaya göz atan Azra, Akdeniz’in büyüdüğünü, derinleştiğini ve dalgaların kabardığını hissetti. Altı kürekli, bir buçuk yelkenli tekneleri, ceviz kabuğu kadar kalıvermişti.

Tezgâh altındaki sandığını karıştıran İlyas, bakırı kararmış dümen pusulası, pergel, cetvel ve bir de mercek çı karıp, tezgâha sıraladı. Pusula kutusunun tozunu sincap kuyruğuyla alıp, olabildiğince parlattı. Kapağını açtı; “Şarap parası karşılığı sarhoş denizcinin birinden rehin almıştım,” diye gösterdi.

Akşamın alacası körfeze çökmüş, içerisi kararmışken, pusula başına toplanan tayfaların acemi ve meraklı halleri Strabon İlyas’ı güldürdü.

Azra’nın kaşları çatıldı. Pusula kutusunu, “Bir bakalım sağlam mı!” diye, forsa eskisinden çekti aldı. Peşine takılan kızlarla dışarı çıktı.

Mermeris Körfezi batısında, dağlar ardına çekilmiş güneşin ufku saran kızıllığı hızla sönüyor, kül rengine dönüyordu. Liman zabiti, gümrük memuru, hamal ve tüccarlar, Venedik gemisi önüne toplanmış, boşaltılan, yüklenen mallardan pay kapma telaşındaydı.

Kendi etrafında dönerek pusula iğnesini hareket ettiren Azra, kuzeyi bulduğunda, etrafa bakındı. Pusula, gümrük karakolunu gösteriyordu. Ardındaki tepede kadı konağı vardı. Surlarla korunan konağın kule mazgalından körfeze çevrilmiş bir top namlusu uzanıyordu.

Dükkâna yönelmişken, bakışlarını üstlerine dikmiş, kılıksız iki denizci gördü. Limana inen başkaları da bakmadan geçmiyordu, ama kılıksız adamların dikkati meraktan öte gibiydi. Kuşkucu bir dudak büküşle dükkâna girdi Azra.

Haritayı rulo yapmış İlyas, Pergeli Kardeşler’den başlayıp bir dizi öğüt sıraladı.

“Kılığınızı değiştirin, ilk bakışta erkek sansınlar. Rodos’a gitmekte kararlıysanız, ihraç tezkeresi alıp ambarınızı buğdayla doldurun. Gümrükte sorgulanmaz, kalede rahat dolaşırsınız. Subaşı tanıdığımdır, derdinizi bilirse aksilik çıkarmaz.” Durakladı. Söylemekte kararsız gibiydi. “Paşa hanımının başına gelenlerden haberiniz var mı?” dedi. Felaketten haberdar olduklarını görünce bir başka tehlikeyi hatırlattı. “Hazine, ortalık yatışana kadar sır olur. Altın kokusu Akdeniz’in azgın haramilerini Adalar Denizi’ne çekecek. Definenin sırrını çözüp ele geçirmek için kapışacaklar.”

Azra dayanamadı. “Hazine kimin umurunda? Biz kayıp canlarımızın peşindeyiz!” diye, forsa eskisinin sözünü kesti. Selim’le Homer’in cesaretlerinin kırılmasından korkuyordu. Kemer cebinden meşin bir kese çıkarıp tezgâha beş, on akçe döktü. Yeterli geldiğini anlayınca, alet edevatı kardeşlerinin eline tutuşturdu. “Yarın sabah, tezkere için refakatçimiz olursan minnettar kalırız.”

İlyas gülümsedi. “Niyetim gözünüzü açmaktı. Eli silahlı, başı külahlı serdengeçti bacılara alışkın değiliz. Eminim, haramilerin sizden çekeceği vardır. Elimden geleni yaparım.”

Forsa eskisiyle böylece anlaşmışken, “Öğüdün kulaklarımıza küpedir, o halde bize erkek giyimi de gerektir,” dedi Azra.

Pergeli Kardeşler’i şöyle bir süzdü; “Verin bana beş on akçe daha, sizi adam kılığına sokayım,” dedi.

İlyas, Azra’nın avucuna döktüğü akçeleri alıp da dükkândan çıktığında, akşam ezanı okunuyor; çarşı esnafı, depolar arasında kütük minaresi görünen camiye doğru seğirtiyordu. Koştu, dağınık kırçıl sakallı birini yolundan çevirdi. Adam kızlara dönüp bakarken kolundan tutup çekiştirdi. Ara sokakta görünmez oldular.

Çok geçmeden çuval dolusu giysiyle döndü İlyas. Tepesi yuvarlak, kırmızı keçeden denizci börkleri, keten poşular, mavi çuha şalvarlar, Şam kumaşından yelekler ve uzun kollu ipek mintanları tezgâha boşalttı.

Zişan’la Laçin giysilere göz atıp gülüşürken, “Hadi, zevzekliğin sırası değil,” diye çıkıştı Azra.

Ertesi sabah dükkânda buluşmak üzere sözleşip İlyas’tan ayrıldıklarında, acemi tayfaların aldığı ilk önlem, tekneyi açığa çekmek oldu. Ambara inerek giysilerini değiştiren Pergeli Kardeşler’in levent endamları, Selim’le Homer’i şaşırttı.

“Bizden daha erkek görünüyorsunuz şimdi,” dedi Homer, kendine has gülüşüyle.

Selim’in dudakları sarktı. Kızların erkek hallerinden hoşlanmamıştı. “Kılık değiştirmeseniz iyiydi,” dedi.

Zişan’la Laçin önce bakıştı, sonra da kendilerini tutamayıp püskürür gibi gülüştüler.

“Hah! Kırıtınca bu kılıkla pek erkek oldunuz,” diye söylendi Azra.

Homer güldü yine, ama bir şey söylemedi.

Çöken karanlıkta meşalelerle canlılığını sürdüren li manda ateşböcekleri uçuşuyor gibiydi. Kenevir lifi, katran, şeker boşaltan Venedik gemisine, yağ, peynir, halı, kilim yükleniyordu.

Zorlu geçeceğini sezdikleri ertesi güne bolca atıştırıp dinlenerek hazırlanan Denizatı tayfasının her biri bir köşeye çekilmişti. Zişan’la Laçin ambarda, Azra pruvada, Selim ve Homer kürek havuzundaydı.

“Tavşan uykusuna yatalım. İlk nöbet bende olsun,” dedi Homer.

Selim kendi sessizliğine gömülmüştü. Forsa eskisi İlyas’ın hayat hikâyesi ve uyarılarına bakılırsa, herkes başına gelenle kalıyor, kaderine boyun eğiyordu. Ablası Gülnar ve kardeşi Umur’un düştüğü ve daha da düşeceği hallere tasalanıyordu.

Pruva direğine yaslanıp, bakışlarını denizin serin ve ürkütücü karanlığına dikmiş Azra, reisliğin, sessiz bir işbirliğiyle omuzlarına yıkıldığının farkındaydı. Bundan şikâyeti yoktu, ama kız kardeşlerinden başka, acemi ve utangaç Türkmen oğluyla ihtiyar Rum’un sorumluluğunu üstlenmenin ağırlığını hissediyordu.

RODOS KALESİ

Ertesi sabah Venedik gemisi körfezden ayrılırken, Denizatı tayfası da limana yanaştı. İlyas sözünü tutup onları fazla bekletmedi. Subaşıyla gümrük memurları, toplanan vergilerin, kuşaklara sokulan haraçların hesabındaydı. Kahramanlık destanlarına bayılan subaşı, Pergeli Kardeşler’le Selim’in başına gelenleri ilgiyle dinleyip, harami peşine düşme niyetlerini takdir etti.

“Vay bu harami kâfirler pek azıttı! Irgatlar çift çubuk tutmaz, çobanlar sahile inmez oldu. Adalardan Menteşe sahillerine vurguna çıkıp, zulmedip kaçarlar. Yüce Huda’m sultanımızı başımızdan eksik etmesin, Megri baskınına elbet misilleme yapılır. Bu denizlere levent oğlanlar, acar bacılar lazımdır. Ne müşkülünüz var ise bana vazifedir,” dedi.

İhraç tezkeresi hazırlatıp mührü basan subaşı, onları tahıl pazarında Hacı Emin’e gönderdi.

Pergeli Kardeşler’i ticarete atılmış oğlanlar sandı; “Benim haylazlar İstanbul’a heves etti, gittiler. Yevmiyeli Türkmen lafa küfe gelemiyor. Buğdayı Rodos’a, Girit’e nakledecekseniz, bana oralardan Habeşli bir köle getiriverin, sevaba girersiniz,” dedi tüccar hacı.

Selim’le kızların yürekleri bu kölecilik illetinden yanıkken, kızıp parlamalarına fırsat vermedi İlyas; “Bana çıtlattın da Habeşli bulmadım mı sana? İster er, ister dişi, hangisi işine yararsa,” diye atıldı.

“Pek kara olur onlar be yağcı, dişisini nedeyim!”

Yağcıyla tahılcının ahbap çavuşluğuna gülesi geldi Laçin’le Zişan’ın, ancak ablalarının çatılmış kaşlarını görünce cesaret edemediler.

Yine de sezdi Azra, “Hadi, hadi! Sırtlayın şu çuvalları,” diye çıkıştı kızlara.

Doğrusu, Selim’le Homer, kızların buğday çuvalları altında çöküp kalacağını sanmıştı. Yanıldıklarını anladılar. Pergeli Kardeşler hem güçlü, hem hızlıydılar. Tüccar hacı bile, “Ha maşallah!” çekti.

“Erkekten farkları kalmadı,” dedi Selim.

Kızların erkeksi kılığından hoşlanmamış oğlanın tavırları Homer’i eğlendiriyordu. “Ben demiştim, bu kızlarda korsan kanı var.”

Omuzlarına birer çuval buğday atıp kızların ardı sıra seğirtip geçerek güç gösterisine giriştiler. Selim tahıl depo suna dönerken, Homer teknede kaldı. Çuvalları güverteye çekip ambara indirecekti.

Nereden çıkageldiyse, Selim’i kereste tüccarı Rodoslu İshak karşıladı. Girit’e giden Venedik gemisi işine yaramamış, Pergeli Kardeşler’i tayfa sanmıştı. “Oh! Yeni leventler bulmuşsun. Seninle Rodos’a mı gitsem?” dedi Selim’e.

Tüccarla hesaplaşan Azra’yı gösterdi; “Ben bilmem, reisim bilir,” dedi Selim. Gitti, tahıl deposundan bir çuval sırtladı.

Arkası dönük Azra’yı tanımayan kereste tüccarı, teknenin el değiştirdiği sonucuna vardı. Ne yapacağını bilemeden dikilirken, gözü, karşıdan gelen tayfaların endamına, uzunca boylarına takıldı. Biraz ötesinden geçip giderlerken hayretler içinde kaldı. “Nedir ki kızların bu kılığı? Tanımasam kanacaktım,” diye söylendi.

O sırada körfez ağzındaki adanın ardında bir gemi belirdi. Yeniden umutlanan İshak, güneşe karşı elini siper edip geminin bandırasını seçmeye çalıştı. Rodos bayrağını görünce rahatladı. Herkesten önce davranmazsa, tomrukları taşıtmak için kaptanı ikna edemezmiş gibi, koştu gitti.

Denizatı’nın yüklenmesi ve tüccarla hesaplaşma işleri bitmişti.

“Rüzgâr gündoğusundan, kaçırmayalım,” dedi Azra.

İlyas güldü. “O rüzgâr kimi dosttur, kimi düşman. Bugün ufkunuz açık. Hisarı geçip Kadırga Burnu’nu dönünce, Rodos’u görürsünüz. Haydi, Allah’a emanet olun!” diye uğurladı tayfaları.

Uzakta, üç direkli, geniş karınlı, Rodos bandıralı koca mavna, bordadan aldığı rüzgârla geniş bir kavis çizerek limana yönelmişti.

“Hemen açılmazsak, rotamızı kesecek bu gemi,” dedi Azra.

Telaşla halatları çözen Selim, kürek havuzuna sıçradı. Yelken açmadan geminin sancak tarafına geçtiler.

Çarpışma tehlikesi atlatıldığında, rüzgârı pruvadan alıp dümeni Selim’e bıraktı Azra. İlyas’ın kopya haritasına bir göz attı. Denizci babası Goran’dan öğrendiklerini sınamanın zamanıydı şimdi. Haritada uzaklık ve açı ölçümleri yaptı. Yönü ayarlayıp pusulayı Selim’e gösterdi. Doğru rotada seyredebilmesi için pusulayı dümen kutusu önüne bırakırken, “Bahtımız da ufkumuz gibi açık olursa, ikindi vakti varırız adaya,” dedi.

Başıyla onayladı Selim, genç kıza karşı koşulsuz bir güveni vardı. Ablası Gülnar ve kardeşi Umur’u onun sayesinde bulacağına inanıyordu.

Yaz güneşinin bütün sıcaklığıyla parladığı bir gündü. Dağ zirvelerinde gezinir gibi kuzeye akan bulutlar, rüzgârın yön değiştirdiğini gösteriyordu. Azra’nın Rodos siluetini bir an önce görebilmek için ufka dikilmiş bakışları, uyarı beklemeden yelkenleri kuzeydoğuya çeviren Zişan’la Laçin’i alkışladı. Hava ısındıkça belirginleşen buharlaşma, biraz da olsa kaygılandırıyordu onu. Bulutlara baktı. Çünkü bulut, rüzgâr demekti. Rüzgârsa, sis tüllerinin ufku örten kalın perdelere dönüşmesini engellerdi.

Teknenin sancak tarafında kumsal, iskele tarafında sığacık ormanıyla körfeze kıvrılan burun, pruvasında kara ve sivri bir adacık vardı. Kumsal sonunda, Roma kalıntısı surlarla bir tepe yükseliyordu.

İlyas’ın sözünü ettiği hisarlı tepe, kanca gibi güneye doğru kıvrılan Kadırga Burnu üzerindeydi. Makilerle kaplı sarp kayalıklar boyunca açık denize doğru seyrederken, Mermeris çoktan görünmez olmuştu.

“Orada biri mi vardı?” dedi Homer, Selim’e.

“Nerede?”

“Tepede biri el salladı sanki.”

Homer’in işaret ettiği burnun ucundaki kayalıklara baktı Selim, kimseyi göremedi. Yelken gölgesinin uzadığı kürek havuzuna çöreklenmiş Zişan’la Laçin de merakla doğruldu.

O sırada burnun sakladığı koyda bir sandal belirdi, sonra bir sandal daha. İlki açığa ilerlerken, öbürü teknenin sancağına sarktı. Üçer adamın kürek çektiği sandallarda, ikişer adam buruna dikilmiş, birinde kancalı halat, öbüründe kılıç, tetikte bekliyordu.

“Harami bunlar, çabuk davranın!” dedi Azra.

Pruvadan hızla seğirtip dümeni Selim’den aldı. Ansızın iskeleye kırıp doğrulttu. Yatıp kalkan teknenin borda dalgaları, sancaktan sokulan sandalı neredeyse alabora edecekti.

Ustalıkla toparlanan sandaldakiler, hemen teknenin gerisine sarktı. Homer’le Selim onları kollarken, Zişan’la Laçin kılıçlarını çekerek pruvaya dikildiler.

Tekneyi, önünde manevra yaparak engellemeye çalışan sandalda, belli ki harami reisi, çift taraflı baltasını tehditle sallayıp, “Hey, Türkmen koyunları! Beni duyuyor musunuz? Karşı koyarsanız hepiniz ölürsünüz!” diye haykırdı. Harami Türkçe konuşuyordu, ama öbürleri Rumca bağrışıp, kılıçlarını savurarak, ne kadar vahşi olabileceklerini göstermek için tepiniyorlardı.

Selim’in tepesi atıp gözlerini kan bürüyüverdi. “Hele gelin de, kim kimi öldürüyor görelim üleyn!” diye haykırdı; kırbacını öyle bir hışımla savurdu ki, kanca atmaya hazırlanan harami, suratında şaklayan darbeyle geridekinin üstüne yıkıldı.

Sandal, kürekçilerin hüneriyle, devrilmekten ikinci kez güçlükle kurtuldu ve biraz uzaklaşıp fırsat kollamanın daha iyi olacağını anladılar.

Harami reisi, “Hey sığırtmaçlar, boşuna debelenmeyin! Kızlarla tekneyi teslim edip kurtulun! Yoksa sizi de kıtır kıtır keseriz!” diye haykırdı.

Selim onlara da laf yetiştirdi. “Hangi kızlar üleyn! Sizden mert, sizden erkektir hepsi! Hepinizi hadım eder, köpeklere atarlar, üleyn!”

Uysal huylu oğlanın cesareti, dümen kırmalarla haramilerden sıyrılmaya çalışan Azra’yı hayrete düşürdü. O hengâmede bile atışmalara dudak bükerek gülüşen Zişan’la Laçin, kılıçlarını haramilere doğru uzatıp döndürerek eğlendiler.

Harami reisi Rumca küfrü basıp tepinerek zıvanadan çıktı. Öndeki sandal, iskele bordasından hücuma geçerken, gerideki, sancak tarafına yanaştı. Kimi kanca atarken, kimi güverteye tırmanmaya çalıştı.

Homer, küreğin sapını, güverteye tutunup balta savuran haraminin suratına indirdi. Adam denize düştü, baltası güvertede kaldı. Onu da Selim kaptı, bir başka haraminin kanca halatına indirdi. Adam sandala yuvarlandı. Hemen davranıp kancayı ahşaptan söken Homer, “Al bunu, başka sefere sakla!” diye adama fırlattı.

Pire gibi sıçrayıp, üstüne üstlük, “Bu kestane tamam, öbürünü de sen çiz,” diye alay ederek, her birine yetişen Zişan’la Laçin, haramileri çileden çıkarıyordu.

Elinden, kolundan, suratından çizik yemiş haramilerden biri, güverteye tırmanmayı başarınca, “Tutunun kızlar!” diye haykırdı Azra ve dümen kırdı.

Zişan direğe, Laçin yelkene yapışmışken, sendeleyen adam güverteye atılmış kancanın üzerine düştü. Haykırışı bir anda herkesi dondurdu.

Hemen toparlanıp, şaşkınlıktan yararlandı Azra. Ani bir manevrayla tekneyi iskele tarafına yatırıp haramileri silkeledi. Bu arada borda altında sıkışıp parçalanan sandal da batmaya başladı.

Kanca demiri sırtına saplanmış harami böğürüp duruyordu. “Ne yapalım? Bizim günahımız yok,” dedi Zişan’la Laçin. Tuttukları gibi denize attılar adamı.

Sancak tarafı haramilerinin gözleri korkunca, Se lim’le Homer’in işleri kolaylaştı. Birkaç kürek ve kırbaç darbesiyle tekneden kopan haramilerin kimi sandalda, kimi denizde, öylece kalakaldı.

Ustaca manevralarla saldırıdan sıyrılan tekne, kaba dalgalı denizde şahlanarak, coşkulu bir ruhla ileri atıldı. Bundan kendine pay çıkardı; “Nasıl dayandı tekne? Ama onu dirilten benim nasırlı ellerim. Ölü bir tekneden, Akdeniz korsanı yarattım,” dedi Homer.

Azra’nın aklından geçense, denizci babasının unutamadığı sözleriydi. “Gemiler sahiplerinin ruhuyla hareket ederler,” demişti.

Onun düşündüğünü kız kardeşleri söyledi.

“Babamız Goran’ın ruhu var bu teknede,” dedi Zişan.

“Bizimle birlikte savaştı sanki,” dedi Laçin.

Haramilerle kapışmak Selim’i rahatlatmıştı. “Öyle ya da böyle, verdik namertlerin dersini. Her önlerine çıkanı düz ovada keklik sanmazlar bir daha,” dedi keyifle.

Rodos ve Venedik egemenliğindeki adalarla, Batı Anadolu kıyıları arasında sıkça rastlanan olaylardı bunlar. Adalarla kıyılar çok yakın, üstelik ortadan kaybolup saklanması çok kolaydı. Baskınlar karşılıklıydı ve yağmalama dışında, insan da kaçırılıyordu.

Sınırları denizlere doğru genişledikçe ve korsan baskınlarından bezdikçe gelişen Osmanlı donanmasının gücü, kara kuvvetlerini desteklemekten ibaretti. Venedik, Floransa, Ceneviz ve İspanyol filoları Akdeniz’de devriye gezerken, Osmanlı’nın deniz ticaretini sürdürecek filosu bile yoktu. Kardeşi Cem Sultan’la giriştiği iktidar savaşını kazanarak İstanbul fatihi babasının ardından tahta geçen II. Bayezid durumun farkındaydı. Ancak Bayezid, Rodos Tarikat Liderliği’ne sığınmışken Venedik’e götürülerek Papalık’ın rehinesi haline gelmiş Cem Sultan’ın, iktidarına karşı tehdit unsuru olarak kullanılması yüzünden kendini baskı altında hissediyordu. Venedik, Sultan Bayezid’den “Cem Sultan’ın bakım masrafı” adı altında haraç alıyor, ticari ayrıcalıklar koparıyor, Osmanlı’nın donanma gücünü gözaltında tutuyordu. Bu arada, Papalık’ın Akdeniz’deki üssü Rodos, hem bütün anlaşmalardan nemalanıyor, hem de Avrupa, Mısır ve Osmanlı arasında kurduğu ticari bağlarla zenginleşip güçleniyordu.

İşte dönen bu dolaplardan dolayı da, forsa eskisi Strabon İlyas, Rodos Kalesi’ne sokulmanın en kolay yolunun ticari kimlikten geçtiğini biliyordu. Pergeli Kardeşler ve Selim, buğday satışı ve alışveriş bahanesiyle adada dolaşıp kayıplarının izini rahatça sürebileceklerdi.

Çatışmanın etkisinden çabuk kurtulan Denizatı tayfası, beklenmedik saldırılara karşı daha dikkatli olmaları gerektiğini öğrenmişti. Anakaradan uzaklaştıkça herhangi bir gedikten çıkıverecek tehlike de azalıyordu. Buna karşın, deniz ve ufkun sonsuzlaşmasından kaygılanıyorlardı.

Bozburun’u geride bırakmışken, Rodos’un silueti belirince, dümeni Homer’e bıraktı Azra. Yelken gölgesine sığınarak kasarada oturan kız kardeşlerinin arasından pruva ucuna geçti.

Adanın silueti, Selim’i de heyecanlandırdı. Kardeşlerini kurtarıp bir kahraman olarak eve dönme hevesine, gurbet ellere düşme korkusu karıştı.

Arada bir pusuladan kontrol ettiği rotada, pupa yelken seyreden Homer’se halinden pek memnundu. Çatışma heyecanı ve macera duygusuyla gençleşip dinçleşen marangoz, dümen kasarasına çöken Selim’e, “Yıldırım gibi şaklatıyorsun kırbacını,” diye takıldı.

“Sen de küreğin sapını fena patlatıyorsun,” dedi Selim, sonra güldü.

Teke Yarımadası’ndan Gölgeli Dağları’na akan bulutlar kararıp denize doğru alçalırken rüzgâr da sertleşmeye başladı. Pupadan aldığı esintilerle fındıkkabuğu gibi dalgalar üstünde sıçrayan tekne, tayfayı telaşlandırdı.

“Yelkenleri küçültelim,” dedi Azra.

Havada fırtına kokusu vardı, ama herhangi bir felakete uğramazlarsa, düşündüklerinden önce adaya ulaşacaklardı. Yaklaştıkça belirginleşen ada siluetine odaklanan Azra, kale surlarını seçebildiğinde rahatladı. Rotayı tutturmuştu.

Bulutların perdelediği güneşin son huzmeleri, mızrak ucunu andıran adanın kuzeyine, Rodos Kalesi üstüne düşüyordu. Mendirek uçlarında limanları gözetim altında tutan kuleler, kale kapılarının tacı andıran burçları, tarikat şatosu ve manastırların çan kuleleri, ilk görünen görkemli yapılardı. Açığa demirlemiş mavnalarla balıkçı tekneleri, değişen havadan ürkerek limanlara yönelmişti. Adanın gü neyinde, ters rüzgârlarla boğuşan koca bir baştarda, tarikat sancağı çılgınca dalgalanarak limana sokulmaya çalışıyordu.

Yelkenleri indirmiş Denizatı da, mendireklere çarpıp dönen dalgalara karşı kürek çekerek gümrük limanına yöneldi. Dümeni Homer’den alan Azra, ancak iskele sonunda bir açıklık bularak tekneyi yanaştırdı.

Muhafızlar dikkatli, memurlar tez canlı, ofisler hareketli, iskele kalabalıktı. İskele kazığına halat atıp bağlarken, gümrük muhafızlarından biri Selim’in dibinde bitti. Muhafızın Rumca sorularına Homer yetişti. “Mermeris’ten geliriz, subaşından ruhsatlı buğdayımız vardır,” dedi.

Muhatabının Rum oluşu, muhafızın soğuk tavrını gevşetti. İhraç iznine bir göz attı. Ambarın kapağını açtırmışken, gümrük memuru seğirtti geldi. Çuvalları birlikte kontrol ettiler. Malın onda ikisini vergiden düşüp, sonra da hamala taşıtan memur, üç gün süreli ticari izin belgesi doldurdu.

Gümrükteki canlılık ve sertleşen rüzgâr Denizatı tayfasının işini çabuklaştırmış; ne muhafız ne de memur, kim olup nereden geldiklerini umursamıştı.

“Boşuna kuruntulandık, adamlar suratımıza bile bakmadı,” dedi Selim.

Zişan’la Laçin’in gülesi geldi ama kaşları çatılıveren ablalarından ürkerek kendilerini tuttular.

“Üç gün gülmek yok,” dedi Azra.

Yeldeğirmenlerinden kale kapısına kıvrılan gümrük iskelesi simsar kaynıyordu. Onlardan biri sarısabır ağacından tespihini çekip, gülücükler saçarak, doğrudan Homer’e laf attı: “Vardır bir sıkıntın komşu, anlat Hacı Forbes’e, hemen halletsin.”

“Ambar dolusu buğday getirdik, tahıl pazarında satmak isteriz,” dedi Homer.

Dudaklarını büzerek buğdayın bolluğundan, ucuzluğundan dem vurdu simsar. “Malınız incir olsa, zengin ederdim sizi. Napolili, Venedikli hacılar Türk incirini kapışıyor,” dedi.

Belli ki, avları hakkında bilgi edinmiş simsar, kendince kurnazlık peşindeydi. Bakışları geride duran Pergeli Kardeşler’e kaydı. Her birini baştan aşağı süzerken, bir iki “Hım!” çekti ama hiçbir şey söylemedi. Pabucunun ponpon burnunu çare aranır gibi iskele tahtasına sürttü. “Ailesi Mermeris göçmeni dostum vardır, babasının hatırına malınızı alabilir. Satış avantam onda bir olur,” dedi.

Vergisi, avantası derken, mal elden gidiyordu. Azra’ya baktı Homer; umursamadan omuz silktiğini görünce, “Gelsin, bir baksın,” dedi adama.

Simsar ikiletmeden, “Gümrük düzenbaz doludur, sakın kanmayın, hemen dönerim,” deyip kalabalığa karışıverdi.

Az sonra da, göbeği önde giden, sarkık gerdanlı, kırmızı burunlu bir adamın peşi sıra çıkageldi. Homer’e göz kırparak, “İşte benim dostlarım, onlara cömert davran,” dedi tüccara.

Çuvallardan birini açtırıp malı gören tahıl tüccarı, “Esmer buğdayı elden çıkarmam çok zor. Neden sarı buğday getirmediniz ki!” diye burun kıvırdı.

Fena halde canı sıkıldı Homer’in, “Tahıl pazarına götürelim o halde,” dedi.

Telaşlanan tüccar gevezeliği bıraktı. “Babam Mermeris göçmenidir. Onun aziz hatırasına, malınızı ölçeği bir gümüşten alırım.”

O âna kadar, Rumca pazarlığı kavramaya çalışan Selim dayanamadı; “İyice saf belledi bizi bu çakal! Havadan mal kapmak ne demekmiş gösteririm şimdi ben ona,” diye adamın üstüne yürürken, Azra engel oldu.

Somurtarak geri çekildi Selim. Buğdayın sermayesi Pergeli Kardeşler’dendi ve diledikleri fiyata satarlardı.

“Teklifini kabul ediyoruz, ambarı boşaltabilirsin,” dedi Azra.

Ancak farkına vardığı kız kardeşlere şaşkın şaşkın bakakalıp bir an duraksayan tüccar, “Bağışlayın hanımefendiler, sizleri tayfa sanmıştım,” diye selamladı.

Hesap çabuk görüldü. Çuvalları iki tekerlekli çektirilere istifleten tahıl tüccarı ortadan toz olurken, avantasını cebe indiren simsarın da keyfi yerindeydi. “Rodos’tan boş tekneyle mi döneceksiniz? Herkesi tanır, dilediğiniz her şeyi bulurum,” dedi. Şirin gülücüklerle ekledi: “Hem de avantasız.”

“Birkaç köle alabiliriz,” dedi Azra.

“Al, çalıştır, sat; isabetli bir yatırımdır. Girit’ten güçlü ve sağlıklı köleler getiren dostum Burga’dan memnun kalırsınız.”

“Müslüman köle satar mı?

“Magripli köle mi istiyorsunuz?”

“Türk de olabilir.”

“Dilediğiniz her özellikte köle bulabilir Burga.”

“Nerede buluruz onu?”

Simsar, kararsız esintilerle birden havalanan eteğini tutarak, bir dağılıp bir toplanan kara bulutlara baktı. “Panayırdan ayrılmıştır, hanlar meydanındadır şimdi,” dedi.

Akdeniz’in doğusundan, batısından tüccar, denizci, hacı, gezgin, hamal, simsar ve memur kalabalığının arasından geçip gümrük kapısına ilerlediler. Muhafızın biri, “Yine kafeslemişsin karşı kıyının hindilerini,” diye simsarla dalgasını geçerken, öbürü de sırıtıp belgelere şöyle bir göz atarak kafileye yol verdi.

Güçlü, gösterişli surlarla çevrili Rodos kentinin limanları, dalgakıranlarla korunan hafif girintilerden ibaretti. Ticari gemi, tarikat donanması ve pasaportlu denizcilerin demirlediği limanların üçü de esintilere karşı pek güvenli değildi. İstanbul fatihi Sultan Mehmed’in zorlu ancak sonuçsuz kalan kuşatmasının, nasılsa günün birinde tekrarlanacağı endişesiyle başlayan savunma inşaatlarının yıllar yılı sürmesinin nedeni, biraz da Avrupa’nın desteğini hep canlı tutma hesaplarından kaynaklanıyordu. Çünkü Rodos, Papalık ve Avrupa için vazgeçilmez bir üstü ve ada, hem ticari hem de askeri bir üs olarak, her geçen gün zenginleşiyordu.

El altından desteklenen korsanlık, Rodos’un bir başka gelir kaynağıydı. Ya tarikat lideri, şövalyelere korsanlık izni veriyor ya da kimi şövalyeler kuralları çiğneyip vurgun yapmadan duramıyordu. Kimi zaman Floransalı, Cenevizli, Napolili korsanlara, ganimetten pay alma karşılığında kucak açan tarikat, eğer Osmanlı’yla barış anlaşması varsa, buna uyulmasını şart koşuyordu.

Kale, üç dört bin kişilik nüfusuyla bir kenti ve askeri bir tarikatı barındırıyordu. Yönetim birimleri, Rum ve Yahudi mahallelerinden surlarla ayrılıyordu. İlkin Kudüs’te, Hıristiyan hacılara yardım amacıyla kurulan tarikat, zaman içinde kazandığı askeri kimliğe rağmen, Avrupalı hacıları korumaya devam ediyordu. İngiliz, İtalyan, Alman, Fransız, her Avrupa ülkesinden sorumlu, amiral konumunda şövalyeler vardı ve tarikat lideri hepsinin büyük üstadıydı.

Paralı asker tutabilen şövalyeler, korumadan taşımacılığa çeşitli görevlerle sefere çıkıyor, ama asıl insan kaynağını, korsanlıkla ele geçirdiği tutsaklardan sağlıyordu. Fidye karşılığı özgürlüğüne kavuşamayan köleler kalenin imarında çalıştırılıyor, forsa olarak gemilere zincirleniyor ya da satılıyordu.

Ortalık top gümbürtüleriyle inledi birden. Baş topları atışıyla limana giren gemiye, Rodos Kalesi’nden karşılık veriliyordu.

“Amiral Sanudo’nun dönüşüne bakılırsa avdan memnun olmalı. Yine Magribiler’i basmış, Trablus’u yağmalamıştır,” dedi simsar.

Esnafı, denizcisi, devriye muhafızı, coşkulu bir merakla tersane limanına üşüştü. Dört haçlı tarikat sancağı altında, esintilerle kanatlanan pelerini ve heybetli yapısıyla, kaptan köprüsünde zafer pozları veren Amiral Sanudo, geniş kenarlıklı, püsküllü şapkasıyla herkesi selamladı.

Yelkenlerdeki yırtık ve deliklere, küpeşte, arma ve kaptan köşkündeki hasara bakılırsa, baskın zorlu geçmişti. İskele borda edip limana halat atan gemiden, boyunlarından birbirine bağlı tutsaklar indirildi önce. Esmer tenli, kıvırcık saçlı, hepsi de genç, düzinelerce tutsak, korkuyla titreşerek kalabalığın arasından kaleye yürütüldüler.

Yüreği burkulan Selim ve Pergeli Kardeşler’i yatıştırmak Homer’e düştü. “Onların umudu yok belki, ama bizim kayıplarımızın peşinde beş cesur bahadır var,” diye fısıldadı.

Homer’in fısıltısına kulak kabartan simsar, tam olarak duyamasa da, acemi tacirlerin başka niyetlerle adaya geldiklerini anlamakta gecikmedi.

O sırada sandıklar dolusu altın, gümüş, mücevher, cam ve madeni kaplar, kumaş topları ve başka değerli şeyler, kölelerin sırtında tarikat şatosuna taşınıyordu. Muhafızlar da, limandan kale kapısına kadar meraklı ve arsız bir koridor oluşturan halkın ganimet kafilesine sokulmasını, sopalarla engellemeye çalışıyordu. Gösterişli arabalarla çı kagelip, iştahlı çığlıklar, coşkulu zıplamalarla amirale doğru atılan kadınlara yol verildi. Süslü püslü, endamlı genç sevgililer, ganimetten paylarına düşecek mücevherlerin hayaliyle öpücüğe boğarak, amiralin zaferini kutladılar.

Onların ardından, tarikat şatosu pencerelerinden amiralin zaferle dönüşünü gören şövalye dostları yetişti. Büyük Üstat Pierre d’Abusson’un gönderdiği, kırmızı atlas kumaş üstüne altın varak işlemeli arabaya binerek tarikat şatosuna gittiler.

“Hey Marun, efendin nerede?” diye seslendi simsar.

Marun görmezden gelip gidecekti, ama simsar beklenmedik bir atiklikle koluna yapıştı. “Ona müşteri götürüyorum ahmak! Panayırda mı, hanlar meydanında mı, bilmek istiyorum!” diye çıkıştı.

“Bırak kolumu, kırarım parmaklarını!” diye diklenen Marun, aceleyle ekledi: “İspanyol kızlar fenalaştı, hepsi de manastır hastanesinde. Efendim burnundan soluyor.”

Elini kaslı, kuvvetli iri zenciden çekip alttan aldı simsar. “Neden buradasın o halde? Yoksa amiralin tutsaklarına mı göz dikti Burga?”

“Çekil önümden! Geciktiğim için kırbacı yersem, acısını senden çıkarırım,” dedi Marun ve koştu gitti.

Birden rüzgâr kesilmiş, ama bulutlar dağılmamıştı. Yalnızca batıda açıklık vardı ve ikindi güneşinin huzmeleri yelpaze gibi Rodos dağları üzerine iniyordu.

Simsar, habire Homer’e kendini övüyordu. Herkesi tanıyor, her şeyi biliyordu. “İspanyol kızlar kardeş, birbir lerinden ayrılmak istemiyorlar. Birine alıcı çıkmışsa, bir şeyler yapıp pazarlığı bozmuşlardır,” diyordu.

Selim’le Pergeli Kardeşler’in simsara aldırdığı yoktu. Efendilerinin itip kaktığı, kan ter içinde çalışan kölelere, kayıplarını buluverme umuduyla dikkatle bakıyorlardı. Muhafızlar eşliğinde Saint Athenese Kapısı’ndan çıkarılan birkaç düzine kölenin, ayaklarından birbirine zincirli olarak kalenin batısına götürüldüğünü gördüler. O sırada balıkçı, denizci, simsar barakaları; şarapçı, ekmekçi, kasap dükkânları; marangoz, demirci, terzi atölyeleri; panayır, manastır, şifahane, hacı barınakları ve daha uzaklarda bağ, bahçe ve ağıllarıyla kaleyi kuşatan gündelik hayat da, olağan akışı içinde sürüp gidiyordu.

“Kanal kazacaklar,” dedi simsar. Öylece dikilip, köle kafilesini dikkatle izlediklerini görünce, amaçlarının ticaret olmadığına kesin karar verdi. “Yıllardır surların etrafını kazıyorlar. Mandrake limanından Saint Georges Kapısı’na kadar geldiler. Bu gidişle Rodos Kalesi bir ada olacak,” diye devam etti.

Kölelerin umutsuz ve perişan hallerine içleri sızlayan Denizatı tayfası, sıkıntılı bir suskunlukla simsarın peşine takıldı.

KURNAZ KÖLE TACİRLERİ

Simsar Hacı Forbes’in anlattıklarına bakılırsa, tarikat, sur inşaatı ve kanal kazısında çalıştırdığı kölelere günlük ücret ödüyordu. Ancak, her birine özgürlük bedeli biçilen köleler, ücretlerini tarikat sandığı hesabında biriktirip kurtuluşu hayal ederek, ömür tüketiyorlardı. Kölelerin kendi istekleriyle çalışıyor göründüğü bu sistem, herhalde tarikat lideri ve üyelerinin vicdanını rahatlatmaya yetiyordu.

Simsar, kendini tutamayıp güldü. “Zavallıların her ihtiyacı ücretten sayıldığından, bu bedeli ödeyip kurtulabilen çok azdır. Hep daha az yiyip, daha çok çalışırken, günün birinde cansız yığılıp kalıyorlar.”

Üçüncü mendireği geçmişlerdi. Deniz sığlaşıyor, balıkçılar, kopabilecek fırtınaya karşı sandalları sahile çekiyorlardı. Liman panayırı, balıkçı barınaklarının biraz ötesine, surlara uzanan düzlüğe kurulmuştu. Ziyaretçi gemilerin fıçılar dolusu su, şarap, peksimet, tuzlu balık, kuru et sağladığı panayırda, canlı hayvan ağılları ve tavuk kafeslerinden başka, derme çatma sekilerde köle pazarlayan tüccarlar da vardı. Satıcılar somurtkan, alıcılar isteksiz görünüyordu.

“Burga’nın köleleri burada mı, bir bakalım,” dedi Simsar Forbes.

İlk köle sekisinde, göğüsleri ortada iki genç kadın, annesine sokulmuş bir kız çocuğu, sakalları uzamış üç genç adam, orta yaşlarda bir cüce sergileniyordu. Tacir, adamların dişlerine baktırıyor, ancak kadınlara yanaşmak isteyenlere, altın keselerini görmeden izin vermiyordu. Cücenin de usta bir derici olduğunu tekrarlayıp duruyordu.

İkinci sekide, bir parça bezle örtünen çıplak zenciler, başları üstünde şaklayan kırbaçlarla ayakta ve dinç tutulmaya çalışılıyordu. “Bunları her türlü işte çalıştırıp para kazanabilirsiniz. Haydi, ne bekliyorsunuz! Beş tavuk fiyatına, böylesine genç ve güçlü kölelere bir daha sahip olamazsınız!” diye müşteriler heveslendirilmeye çalışılıyordu.

Ördek, keklik, tavuk satıcılarından birer horoz koparmış iki keşiş, dualar ve öğütlerle köle barakaları arasında dolanıyordu. Dizlerinin üstüne çökerek dinlenmek isteyen kölesini kırbaçla cezalandıran tacire, “Yüce İsa zalimleri sevmez! Aziz Meryem zalimlere kucak açmaz! Mazlumlara insaflı davranın,” diye engel olmaya çalıştılar.

Yumruklarını beline dayayıp geriye kaykılarak bir kahkaha attı tacir. “Sizin horozlara davrandığınızdan daha iyi davranıyorum ben onlara; hiç değilse, kesip yemiyorum.”

Köleler bile gülüşünce, keşişler haç çıkarıp söylenerek uzaklaştılar.

Denizatı tayfası, kaderine çoktan boyun eğmiş, iyi bir efendi tarafından satın alınmaktan ötesini düşünemez hale gelmiş kölelere bakıp geçmekten utanıyordu.

“Zenginlik derdim değil, ama şunların hepsini alıp salıvermek ne güzel olurdu,” dedi Selim.

Parasını kendi kayıpları için saklamak zorunda kalmak, tam da Azra’nın hayıflandığı bir şeydi o sıra. Aptallık edip kılıçlarını kullanacak halleri de yoktu.

Ansızın bir patırtı koptu. Barakaların sonlarında genç bir köle, nasıl becermişse zincirinden kurtulmuş kaçıyordu. Selim’in yüreği hopladı. Tavukçular arasına dalıp sahile yönelen oğlanı, kardeşi Umur’a benzetti.

Köle tüccarının silahlı karakullarından başka, birkaç işgüzar, oğlanı yakalamaya çalışırken, o anda Selim de fırladı gitti.

Homer’le kızlar, Selim’i tek başına bırakmamak için peşine düşünce, simsar da telaşlanıp, “Delirdiniz mi? Ne yapıyorsunuz? Başınız derde girecek!” diye seslenerek, onları çaresizce takip etti.

Sıska oğlan pire gibiydi. Balıkçı barakaları ardında kayboldu. Karakulların ardından sahile çıkan Selim, oğla nın sandallardan birini denize ittiğini gördü. Sandal sahibi koştu, atıldı; kaçak köleyi bacağından yakaladı.

Yetişen karakullardan biri oğlana indirmek için sopasını kaldırmışken, bileğine dolanan kırbaçla neye uğradığını şaşırdı. Dahası, “Bırakın kardeşimi üleyn! Ananızdan doğduğunuza pişman ederim!” diye haykıranın dilinden hiçbir şey anlamadı.

Bir anlık boşlukta minnet ve umutla kendisine bakan kaçak kölenin kardeşi olmadığını gördü Selim, ama tavrını değiştirmedi. Hançerlerine davranan karakullara karşı kılıcını çekti.

O arada Pergeli Kardeşler ve ardından Homer yetişti. Hiç düşünmeden kılıcını çeken kızlar da Selim’in yanında yer alırken, Homer ortalığı yatıştırmaya çalıştı. “Ne oldu? Fırladın gittin durup dururken.”

“Çocuğu kardeşime benzettim. Yüzüstü bırakıp dönüvermek namertlik olur,” dedi Selim.

İki karakul dört kılıca karşı kararsız kalırken, kırbaçtan kurtulan üçüncüsü, kaçak kölenin üzerine atılıp sımsıkı tutarak, hançeri boğazına dayadı.

Köle taciri ve Simsar Forbes de iki devriye muhafızıyla çıkagelince, “Durun! Silahlarınızı indirin! Yoksa boşuna kan dökülecek!” diye telaşlandı Homer. İzin belgelerini gösterip, Selim’in, kaçak köleyi korsanların kaçırdığı kardeşi sandığını söyledi.

Muhafızlar gülüştü. Onlar gülüşünce tacir, simsar ve karakullar da gülüştü. Kaçak kölenin kısa sürmüş umu du, korku dolu bakışlara dönüşürken, öfkeli bir çaresizlik içinde başını eğip, “Oğlana etmediğini bırakmaz bu namertler,” dedi Selim.

“Onu tayfa alalım,” dedi Azra.

Yüzü gülüverdi Selim’in. Cılız para kesesini çıkarıp, “Kaç altın ister ki bu garip oğlana?” diye iki altınla birkaç gümüş akçesini saydı.

Simsar somurttu. “Çocuktur daha, hiçbir işe yaramaz. Burga’da güçlü köleler vardır, hem de Müslüman.”

“Tasalanma, Burga’nın kölelerine de bakarız. Şimdi simsarlığını göster ki, tacir dostunla alışverişe paramız kalsın,” dedi Homer.

Simsar harekete geçti hemen. İtip kakarak oğlanı alıp götüren tacirle karakulların peşine takıldı. Al takke, ver külah, pazarlık çabuk bitti.

Kendisi de şaşırmış gibiydi simsar. “On altın genç bir köle için iyidir. Yıllarca çalıştırsanız bile on beş altına satabilirsiniz,” diye fısıldadı Homer’e.

Tacir, kaçak kölenin boynundaki halka zincirini, ‘Hayrını gör,’ gibisine sırıtarak eline tutuşturunca, bir garip oldu Selim. Katırlarını bile yularsız dolaştırmışken, bir insanı zincire vurulmuş halde çekip götürmek hiç ona göre değildi. “Korkma, biz namertlerden değiliz. Seni tayfa alacağız,” dedi oğlana.

Hem köle tacirinden, hem de cezadan kurtulmuş oğlanın gözleri umutla ışıldıyordu. Başını, ‘Sözlerini anlamıyorum,’ gibisinden iki yana salladı.

“Bu kaçık Portekizlidir, biraz Rumca öğrendi,” dedi köle taciri.

Çocuğun halkalı zincirinden Pergeli Kardeşler de rahatsız oldu.

“Bak çocuk, niyetimiz seni tayfa almaktır. İster kaç, ister bizimle kal, zincirini çıkaracağız,” dedi Azra.

Köle taciri hayretler içinde kaldı. “Bahar başında Kıbrıs’tan almıştım. Adı Buano’dur. Verdiğim hiçbir ceza onu kaçmaktan vazgeçiremedi,” diye uyardı.

Omuz silkti; “Kendi bilir,” dedi Azra.

Tacir dudak bükerek, “Satış işlemini yapalım. Sonrası beni ilgilendirmez,” dedi.

Kalenin Saint Jean Kapısı’ndan, Yahudi mahallesiyle Rum mahallesi arasındaki hanlar meydanına geçtiler. Hanların giriş katları tavernaydı; Rodos dışından gelen tacirler burada buluşup iş bağlıyordu. Yakışıklı, güzel ve hünerli köleler bu meydanda sergilenip satılıyordu. Alım satım işlemleri, karakol bitişiğindeki damga evinde yapılıyordu. İlk kez sahiplenilen tutsaklar da burada damgalanıyor, kayıt altına alınıyordu. Kapıda gösterişli bir kupa arabası duruyordu; Denizatı tayfası, içeriden taşan çığlıklarla irkildi.

Damga evi inzibatı, köle taciriyle simsara beklemelerini söyledi. Çok geçmeden, tüller ve şallar içinde tombul bir kadın, eteklerini hafifçe kaldırarak basamakları indi. Peşinden, kollarına vurulmuş kızgın damganın acısıyla ağlaşan iki güzel kız, beti benzi atmış iki yakışıklı oğlan ve adamları çıktı. İşveli gülüşlerle, bekleşenlere göz süze rek arabasına binen kadın, köleleri ve peşinden seğirten adamlarıyla Yahudi mahallesinde kayboldu.

“Madam Yazel hiç zaman kaybetmiyor. Sanudo’nun tutsaklarından çok güzel sermayeler seçmiş,” diye sırıttı Simsar Forbes.

Tacir, köle ve Azra’nın alındığı damga evinde, iç içe odalar vardı. Buano’nun kolundaki damgaya baktı kayıt memuru. Venedik idaresindeki Kıbrıs’ta vurulmuş damgada, kanatlı aslan figürü vardı. Kölenin fiziki özellikleri not düşülüp, tarafların isimleri, satış yeri ve tarihinin işlendiği bir sözleşme hazırlandı.

Damga evinden çıktıklarında kemerine asılı demetten bir anahtar çeken tacir, “Sonrası size kalmış,” dedi ve anahtarı Azra’nın eline tutuşturdu.

Selim yerinde duramıyordu. Onun daha hevesli olduğunu görünce, “Hadi bakalım, bu şeref senin hakkın,” dedi Azra.

Teklifi geri çevirmedi Selim. Anahtarı kaptığı gibi, Buano’nun aylardır boynunda taşıdığı halkanın kilidini açmışken, boşa çıkan zinciri almak isteyen tacirin elini ittirdi. “Onu denize atacağım,” dedi.

Tacir ısrar etmedi. “Şanslı köpeksin Buano,” dedi ve gitti.

Hiç beklemediği bir anda zincirlerinden kurtulmak, Buano’yu sevinçten ne yapacağını bilemez hale getirmişti. Eğilip doğruluyor, avuçlarını göğsünde birleştiriyor, bildiği kadar Rumca’sıyla, “Söz veriyor Buano, kaçmıyor. İyi bir tayfa oluyor Buano,” diyor, yine eğilip doğruluyordu.

“Allah şu çocuğun hatırına bizimkileri buldurur da, şu garip kullarını sevindirir mi?” dedi Selim.

“Nereden biliriz? Belki de bize bir kapı açmıştır,” dedi Azra.

Simsar, Denizatı tayfasını dostu Burga’ya götürmeye kararlıydı. Homer’e yanaşıp, “Bana kalırsa seninkilerin niyeti, kaçırılmış yakınlarını aramak, öyle değil mi?” diye fısıldadı.

Gizlemenin bir anlamı kalmadı gibi geldi Homer’e. “Duymadın mı? Korsanlar bizim Megri’yi bastılar. Beş kaybımız var, onları arıyoruz.”

Simsar sırıttı. Hedefi tutturmuştu. Çok önemli bir bilgiyi lütfediyormuş gibi gözlerini kısıp kaykılarak, “Burga’dan duymuştum karşı kıyının basıldığını. O da Girit’te duymuş. Köleleri de oradan almış,” dedi.

Denizatı tayfası heyecanlandı. Kayıplarını aradıklarını daha önce söylemedikleri için hayıflandılar.

“Mutlaka başka şeyler de biliyordur. Bizi dostuna götür,” dedi Azra.

Okkalı bir avanta kokusu almış gibiydi simsar; “Manastır hastanesinde olduğunu söylemişti Marun, ama karanlık çökmek üzere. Belki de oradan ayrılmıştır,” diye nazlandı.

“Senin işin bu değil mi? Bizi onunla buluştur, avantanı ben hallederim,” dedi Homer.

Peşinden gelmelerini işaret etti Hacı Forbes; “Saint Athenese Kapısı’ndan çıkarsak, Rozo’nun hangarına da bakmış oluruz,” dedi.

Rozo ve Burga, Rodos’un Doğu ile Batı arasında kazançlı bir köprü olduğunu keşfetmiş, İskenderiyeli Süryani kardeşlerdi. Biri zahire tüccarı, öbürü köle tüccarı bu iki kardeşin, ortak kullandıkları hangarları vardı. Rozo nohut, mercimek depolarken, köle tüccarı Burga da insan depoluyordu.

İki katlı, dar cepheli ve bahçesiz taş evlerin sıralandığı Rum mahallesine girdiklerinde, fenerciler, sokak başlarındaki kemerlere asılı kandilleri tutuşturuyordu. Pencere ve kapı pervazları mavi boyalı evlerin eşiğinde oturan kadınlarla sokakta oynayan çocuklar, Selim’le Pergeli Kardeşler’i gözden kaybolana kadar, merakla izlediler.

Onca zamanı halkalı, zincirli bir halde, göz hapsinde geçirdikten sonra, kimsenin kendisine aldırış etmemesinin tadını çıkaran Buano, bir yandan da bu özgürlük duygusunun kısa sürmesinden endişeleniyordu. Kurtarıcılarını peşinden sürükleyen simsara güvenmiyordu. Selim’e yanaşıp, “Ben bilmiyor, biz nereye gidiyor,” dedi Rumca.

Şöyle bir düşündü Selim. Bildiği Rumca sözcükleri toparlamaya çalıştı. “Senin gibi tutsak kardeşler var, onları arıyoruz.” Buano anlamak için kafa yorarken; Selim halkayı boynuna geçirip zinciri şakırdatarak, bir de öyle denedi. “Korsanlar, bizim kardeşleri kaçırdı.”

“Hah!” dedi Buano, başını salladı. “Kıbrıs’ta çok Müslüman, hepsi tutsak...”

Biri Portekizli, öbürü Türk, Rumca anlaşmaya çalışırken, araya Homer girdi. “Çocuk bir şeyler biliyordur belki. Kimler, nasıl kaçırmış, nerelere götürmüş, soralım,” dedi Selim’e.

Buano’nun annesinden başka kimsesi yokmuş. Babası sünger avcısıymış, kimi zaman da inci çıkarırmış. İstiridye dolu bir denizaltı mağarası keşfetmiş. Yorgun olduğu halde inci bulma umuduyla son kez mağaraya daldığında vurgun yemiş. Buano onu bulup cansız karaya çektiğinde, avucunda sımsıkı tuttuğu iki inci varmış.

Denizatı tayfası Simsar Forbes’in peşi sıra Rum katedrali önünden geçerken, bardaktan boşanırcasına yağmur başladı.

“Rozo’nun hangarına sığınalım. Soğan, sarmısak kokusu, ıslanmaktan iyidir,” dedi simsar. Saint Jean Kilisesi’nin çan sesleri, rüzgârın uğultusuna, çatılardan sokaklara dökülen suların şırıltısına karışırken, “Çanlar Sanudo için çalıyor. Kardinal hazretleri şövalyemizin ganimetinden cömert bir pay almıştır,” diye de güldü.

Aragon Kulesi’ni gören daracık bir alan çevresinde, tüccarların mal depoladığı hangarlar sıralanıyordu. Birden bastıran yağmurla göle dönmüş alanda, kovalar, küreklerle adamlar koşuşturuyor, alt katları su basmaması için çırpınıyordu.

Buano’nun kirden kalıplaşmış poturu ıslandıkça ağırlaşıyor, belinden aşağı kayıyordu. Poturunu tutarak, “Köyümüz Kadiz yakınında, evimiz kayalık burnun ucunday dı. Fırtına çıktığında deniz gökyüzüyle birleşir; evin her köşesi gıcırdar, sallanır, ama dimdik ayakta kalırdı,” diye içten içe sevinçle bir şeyler anlatıp duruyordu.

Simsar, tam karşıdaki hangara seğirtti. Kapı siperliğinde fener tutan biri, set çekerek suyun yönünü değiştirmeye çalışan köleleri aydınlatıyordu. “Hop, orda kal!” diye elini simsarın göğsüne dayadı. “Nereye gittiğini sanıyorsun?”

Burga’nın karakulu Marun’u tanıyınca, “Seni çok şımartmış, mutlaka efendine şikâyet edeceğim,” diye diklendi simsar. Parmağını tehditle salladı. “Müşterilerine kötü davrandığını duyarsa, usturpasını nasıl kullanır bilirsin.”

Müşteri para demekti ve Burga paraya tapardı. Simsarla peşindekiler, efendisine bir kazanç sağlayacaksa, engellemiş görünmek istemezdi Marun.

“Agata, konuklarımız var!” diye seslendi.

Yaşlı, sıska ve bodur Agata, tez canlı bir merakla ellerini önlüğüne silerek çıkageldi. “Islak sıçana dönmüş zavallılar! Hemen içeri gelsinler, maltızda ısınıp kurusunlar,” dedi.

Homer’le Selim, Pergeli Kardeşler’i önden buyur etti. Ama gösterdikleri nezaket Marun’un gözünden kaçmadı. Feneri kaldırıp içeri girişlerini izlerken, bakışları kızlara takıldı. Hangarın loşluğunda kaybolurlarken, simsarı sıkıştırdı.

“Yine neler çeviriyorsun? Kim bu tüysüzler?”

“Şişt! Bırak kolumu, pirelenecekler.”

“Öndekiler çok parlak oğlanlardı.”

Simsar sırıttı. “Sana anlatacak değilim. Efendin gelecek mi, onu söyle.”

“Köleleri hangara götürmemi emretti, kendisi manastır hastanesinde. İspanyol kızlar kireç tozu yutmuşlar. Rahibeler ateşlerini düşürmek için uğraşıyordu.”

“Tüh, öfkesi burnunda olacak.”

“Usturpanın başına inişini görmek için, bilsen neler veririm.”

“Neyin var ki?”

“Hiçbir şeyim yok, ben hiç zenginiyim. Ama senin ömrün biriktirmekle geçecek, kendini zengin hissedemeyeceksin.”

“Kölenin ettiği lafa bak, başıma filozof kesildi,” dedi simsar. Altına bir tabure çekip, hangar karanlığında mücevher gibi ışıldayan maltız başına çöreklendi. Kor ateşte fokurdayan tencereden bir tas çorba doldurup yudumlamaya koyuldu.

Simsar Forbes’in gölgesi, az ötede, soğan çuvallarına sırt verip oturarak şiltelere sıralanmış on kadar erkek kölenin üstüne düşüyordu. Kızlar ortalıkta görünmezken, Homer’le Selim, kölelerden bilgi almaya çalışıyordu.

İkisi İspanyol, öbürleri Korsikalı, aslında insan avcısı korsanlarken, bu kez kendileri avlanmıştı. Köle taciri Burga’nın başına dert olan kız kardeşleri İspanya’dan kaçırmış, ancak Balear Adaları’na doğru yelken açmışken Cezayir korsanlarının tuzağına düşmüşlerdi. İçlerinde bi raz Rumca bilenler varsa da, öbürleri homurdanıp engel olduğundan, konuşmak istemiyorlardı.

Portekizli olduğundan İspanyolca küfürleri anlayabiliyordu Buano. Ortalığın karışmasından çekinerek sezdirmedi. Ardını maltıza dönüp poturunu kurutmaya çalıştı.

“Soğanlardan daha kötü kokuyorsun,” dedi simsar.

“Bana hiç de öyle gelmiyor,” dedi Buano.

“Kimsenin pisliği kendine kokmaz,” dedi simsar.

Onlar böyle atışırken Agata seslendi. Eline birkaç parça giysi tutuşturup, “Rozo’nun birkaç eskisi, bol gelebilir, ama ıslaklıktan iyidir,” dedi oğlana.

Çok sevindi Buano. Çuvallar ardında soyunup giyindi. İçine biri daha sığardı pantolonla gömleğin, ama oğlan aldırmadı. Herkesle birlikte köleler de gülüşürken, “Asıl gülünecek halde olan sizsiniz,” diye İspanyolca karşılık verdi.

Şaşıran köleler gülüşmeyi kesti. Oğlanın tepesi atarsa ettikleri küfürleri Homer’le Selim’e aktarır, başlarını derde sokardı. Birbirlerine zincirliyken de yapabilecekleri tek şey, uslu uslu sopa yemek olurdu.

Burga’yla Rozo’nun hangarda gecelediği zaman kaldıkları odada kurulanıp kendilerine çeki düzen vermiş olarak Agata’nın peşinden çıkagelen Pergeli Kardeşler, Buano’nun kılığını sevimli buldular. Büyüdüklerini göstermek ister gibi babalarının giysileriyle dolaşan erkek kardeşlerinin çocukluk hallerini hatırlayan Zişan’la Laçin, neredeyse ağlayacaktı.

Atlı, arabalı bir patırtı koptu dışarıda. Agata’yla simsar kapıya koştular. Burga, ağabeyi Rozo ve üç arabayla dönmüştü. Rozo’nun kucağında minik bir şarap fıçısı vardı. Burga ise neşeli görünüyordu. “Kaç kere söyledim Agata, böyle yemeklerle köleleri azdırıyorsun. Çorbanın kokusu Rodos’u sarmış.”

“Aldırma ona Agata,” dedi Rozo. “Bırak köle tacirliğini, sarmısak, soğan satalım diyorum, o beni dinliyor mu?”

“sarmısak, soğanı herkes satar,” dedi simsar. Burga’nın koluna yapışıp, “Ayağına güzel bir iş getirdim,” diye fısıltıyla kenara çekti.

“Onları da satan biri olsa ama beş para etmezler ki,” dedi Rozo, sonra da lafını beğenip güldü. Marun’un elindeki feneri alıp fıçıyı verdi. “Yaz yağmurudur; esti, gürledi, kesildi. Gel, birkaç kadeh de sen içersin.”

“Beni öldürtecek misiniz?” dedi Marun. “Hem, konuklarınız var.”

“Ha, paragöz hacının konukları,” dedi Rozo. Feneri, maltız ateşi etrafında dikilenlere doğru tuttu. “Türk mü bunlar?”

“Kılıkları benziyor, ama ne bıyık, ne sakal var. Üstelik Rumca biliyorlar.”

Denizatı tayfası ve Buano, nezaket gösterip ev sahiplerini ayakta karşılamak istemişlerdi. Simsar Forbes’le Burga karanlık köşede fısıldaşırken; merakla yaklaşan Rozo, “Saygıdeğer komşularımıza keyifli akşamlar dilerim,” diye selamladı.

Onu Homer karşıladı. “Bizimkisi davetsiz misafirliktir. Şövalyeleriniz hacıları ağırlıyor ya manastırlarda, siz de bizi hacıdan sayarsınız.”

“Hacıları seven Burga’dır. Bak, Hacı Forbes’i nasıl seviyor, âşıklar gibi karanlık köşelere çekildiler.”

Şakalaşma havayı yumuşattı. Çok geçmeden simsarla Burga da katıldı aralarına. Onlar da pek keyifli görünüyorlardı. Homurdanıp duran kölelere bile kızmadı; “Yarın kurtulacaksınız benden, hepiniz tarikat malı olacaksınız,” dedi Burga.

Rumca bilenler, haberi öbür kölelere aktarınca iyi mi, kötü mü olduğunu kestiremediler. Halat kamçısının kurşunlu ucunu Marun’a dokundurup, “Maltızı üst kata taşıt, konuklarıma rahat şilteler getir,” dedi Burga; sonra Agata’ya döndü. “Yalnızca köleleri beslemen için para ödemiyorum sana. Çorbadan başka şeyler de hazırla, içim kazınıyor.”

Konuklarını hangarın ikinci katına buyur etti Burga. Kardeşinin konuksever tavrını işlerinin yolunda olmasına bağlayan Rozo da keyifliydi. “Agata’nın yemekleri nefistir. Kos şarabıyla iyi gidecek,” diyordu.

Tacir kardeşler için kazançlı bir gündü. Burga, İspanyol kızları, hastanenin hamiliğini üstlenen şövalyeye satmıştı. Üstelik korsan eskisi kölelerden de kurtulacaktı. Meğer özgürken hemşirelik yapan kızlar, yutulduğunda kirecin ateşi yükselttiğini biliyormuş. Birine Giritli, öbürüne Lepantolu müşteri çıkınca, ayrılmaktan korkmuşlar. Onlar tüccarla pazarlığa girişmişken, bitten pireden arınmaları için kölelerin üstüne serpilen kireç tozundan yutmuşlar. Ateş, kusma derken, alıcılar kızlardan vazgeçmiş. Ancak, manastır başrahibesi ve hemşireler sıkıştırınca, köle kızlar her şeyi itiraf etmek zorunda kalmışlar. Anlayışla karşılayan rahibe, İtalyan hacıların tedavi edildiği şifahanede hemşirelik önermiş ve iki kardeş de birbirlerinden kopmamak uğruna, hiç düşünmeden, “Olur,” demişler. Şifahane hamisi İtalyan şövalye de, başrahibenin isteğini kabul ettiği gibi, köle tacirine de korsan eskilerini satın alma sözü vermiş, onları kanal kazılarına gönderecekmiş.

Rozo, kardeşinden de keyifliydi. Kos Adalı iki tüccarla anlaşmış, deposundaki bütün mercimeği şarapla takas edecekti.

“Soğanı, sarmısağı ben elden çıkarırım, cücüklenip kokmaya başlamış,” dedi Burga. Sonra Rozo’ya göz kırptı. “Senin Filipina’yı, benim Henrika’yı ziyaret edebileceğim bundan güzel bir gece olabilir mi?”

Rozo heyecanlandı. “Odalarımız da konuklara kalır,” diye kadehi dipledi.

Sohbetin sakiliğini simsar yapıyordu. Şarapla arası hoş olmayan Pergeli Kardeşler’le Selim’e de, “Kos şarabı başkadır, ilaçtır, rahatlatır,” filan diye överek, birkaç kadeh içirmeyi becerdi.

Burga’nın bakışlarıysa kızlara takılıyor; bunu da, “Erkek giysilerine bürünmeniz akıllıca bir tedbir olmuş, ben bile anlamadım,” övgüleriyle kapatıyordu.

Burga’ya göre, Megri’yi basan korsanlar, filolarını birleştirip Adalar Denizi’nin tozunu dumanını attıran Karanlık Andre’yle Şakacı Rider’di; Anadolu kıyılarında ve adalarda muhbirleri vardı. İkisi de izinsiz sefere çıktıkları, ganimetlerini gizledikleri, tarikatın payını vermedikleri için şövalyelikten çıkarılmıştı. Ziftlettiği gemilerle geceleri baskına çıkan Karanlık Andre’yle tutsakların işe yaramazlarını alaycı ağıtlar eşliğinde katleden Şakacı Rider, Osmanlılar ve Memlûkler’le saldırmazlık anlaşmalarını baltaladıkları ve daha kötüsü, ganimeti kendilerine saklayıp pay vermedikleri için Saint Jean Tarikatı’ndan da atılmışlardı.

Burga, ‘Hallederiz,’ havasındaydı. Selim’le kızlara kayıplarını bulmakta yardım edecekti. “Bu gece burada kalın. Yarın Girit’e gidelim, dostlarımla tanışın. Megri’den kaçırılanların nerede olduğunu onlar bilirler,” diyordu.

Kadehleri dipledikçe simsar da melek kesilmişti sanki. “Bu sizin için fırsattır. Burga, bütün köle tacirlerini tanır. Eminim kayıplarınız çok uzaklarda değildir. Fidyelerini öder, tutsaklıktan kurtarırsınız,” dedi.

Burga’nın bilgisini yoklamak istedi Homer. “Esirci Nardin’i tanırsın o halde.”

Sorunun ardındaki niyeti sezdi Burga. “Antalyalı Yahudi ihtiyar mı? Hep İstanbul’a yerleşmekten söz eder ama bir türlü karısının sözünden çıkamaz,” diye güldü.

Denizatı tayfası hayretle bakıştı; tüccar doğru söylüyordu. Belki de şanslıydılar, Burga’nın yardımı işe yaraya bilirdi. “Haklısınız, bu gece burada kalalım. Yarın ne yapacağımıza karar veririz,” diyecekti, ancak bunu peş peşe esnedikten sonra söyleyebildi Azra.

Simsar atıldı hemen. “Bütün gün ayakta olmak insanı yoruyor. Yemek, şarap, benim de üstüme ağırlık çöktü.”

Denizatı tayfası başlarıyla simsarı onaylayıp hep birden esnediler. Zişan’la Laçin’in gülesi vardı, ama o kadar gevşemişlerdi ki, birbirlerine yaslanıp uyumayı seçtiler.

Rozo bu fırsatı bekliyormuş. “Henrika uyursa kimseyi içeri almaz,” diye davrandı.

Peşinden Burga ve simsar da kalktılar. Yalnız kalmayı sabırsızlıkla bekleyen konuklara, “İyi geceler,” dileğinde bulunarak alt kata indiler.

Agata’nın karakullardan biriyle ortalığı toparlayıp gidişini izlerken alnını ve şakaklarını ovuşturan Selim, “Alışmadık aş, ya karın ağrıtır ya baş. Yemekten midir, şaraptan mıdır, bu Rum sofrası beni çarptı,” diye dert yandı. Baktı ki, Azra bir yana, Homer bir yana kıvrılmış uyumuş. Buano’nunsa gözleri kaymış, anlamadığı dilden bir şeyler mırıldanıp duruyordu.

Derin bir soluk aldı Selim, ancak sarmısak, soğan ve küf kokusu, başındaki ağırlığa çare olmadı. Boş çuvallardan birini yastık yaparak sızıp kalmadan önce son gördüğü, merdivenden uzanan simsarın başıydı. Yağı azalan fenerin ölgün ışığında bile gözleri parlıyordu adamın.

TUZAK

Aragon Kulesi muhafızı, ufaktan kestirip arada etrafa bakınmalarla nöbet süresinin dolmasını bekliyordu. Mehtap, fırtına ve sağanak sonrası sakinleşen bulutların akıp gitmesiyle, bir görünüp bir kayboluyordu. Islak toprak kokusu, denizin yosun ve iyot kokusuna karışıyor, esintilerle adanın dört bir tarafına dağılıyordu.

Hangarlardan gelen seslere kulak verdi muhafız. Limana mal çıkaracak tüccarların yükleme yaptığını düşündü. O arada kule önünden geçen iki devriye muhafızına el salladı.

Nal sesi, tekerlek gıcırtıları, dar sokaklarda yankılanarak Saint Athenese Kapısı’na yöneldi. Kuleden görebildiği açıklıkta üç araba seçebilen muhafız, sur dibine döndüklerinde gözden kaybetti. Bulut aralıklarında alabil diğine parlayan Çobanyıldızı’na baktı. Batıya doğru eğilmiş aydan, nöbetin bitmesine biraz daha zaman olduğunu ve sabahın yaklaştığını çıkardı.

Arabalar kaleden çıkıp limana yöneldi. Sur dibinden ilerlerken arabaları durduran muhafızlar, tüccarla konuşup, çuvalları şöyle bir yokladıktan sonra salıverdiler.

Derin bir soluk aldı; “Her ne içirdinse kütük gibi uyuyorlar,” dedi Burga.

Kemer cebinden bir kese çıkarıp salladı Simsar Forbes. “Aslan, kaplan satıcısı Mısırlı’nın birinden almıştım. Tozu, içtikleri sulara karıştırınca günlerce uyuyor, başına dert olmuyorlarmış. Benim de uykularım kaçıyordu. İlk içtiğimde bütün gün uyumuşum.”

“Bunlar da uyur mu iki gün?”

“Çok şarap içiremedim, ama uyurlar.”

“Rum’u atarım denize, o beş para etmez.”

“Hepsini at istersen, kızlardan aldıkların yeter.”

“Kızlar güzel, alıcısı çok olur. Belki oğlanları da atarım, başıma dert olmasınlar.”

“Nasılsa Müslüman değiller mi? Yakalansan bile, beş on altına görmezden gelirler.”

“İlk çıkan alıcıya satar kurtulurum Girit’te.”

Onlar böyle plan yapıp dururken ilk uyanan Buano oldu. Ağzı kapalı, sımsıkı bağlanarak çuvala tıkılmış Buano, dayanılmaz bir acıyla uyanmıştı aslında. Araba kasasından fırlamış rabıta demiri, sarsıntıların birinde Buano’nun kalçasına saplanmıştı.

Bilekten bağlı ayaklarını kasaya dayayıp kendini ittirerek demirden kurtulan Buano’nun canı fena yanıyor, ama yardım isteyemiyordu. Başına gelenleri anlamaya çalışıp biraz düşününce, ses çıkarmamanın daha iyi olacağına karar verdi. Özgürlüğü kısa sürmüş, ikinci kez tutsak düşmüştü. Ne yapacağını bilemez halde kalçasındaki acıyla kıvranırken, sırtına değen şeyin birinin ayakları olduğunu hissetti. Anladı ki, tuzağa düşen yalnızca kendisi değildi.

Canını yakan nesneye doğru merakla yanaştı. Yuvasından çıkmış rabıta parçasını yoklarken parmağı da yaralanınca kendini çekti. O an kör bıçağı andıran demir rabıtadan yararlanmak geldi aklına. Tekrar yanaştı. Demir parçasını bileğindeki iplerin arasına sokup ileri geri sürtmeye başladı. Araba sarsıldıkça koluna, kalçasına batan demirin acısına gözleri yaşararak dayanmaya çalıştı. İplerin gevşediğini hissedince zorlayıp ellerini kurtardı. Ağzındaki bağı çözdü. Rahat bir soluk aldıktan sonra dizlerini karnına doğru çekti. Ayak bileklerindeki iplere uzanırken üstündeki soğan çuvalı yana kaydı. Arabadan düşeceğini sanıp kıpırtısız bekledi. Karakulun biri fark edip çuvalı yerine itekledi. Daha dikkatle iplere ulaşan Buano, düğümü bulduktan sonra epeyce uğraşarak çözebildi. Şimdi serbestti, ama biraz soluklanıp ne yapacağına karar vermesi gerekiyordu. Çuvaldaki deliği genişletip çıkabilir, belki görünmeden arabadan da inebilirdi. Sabahın alacakaranlığında kimse onu görmezdi.

Ya görürlerse... Yaygarayı basıp ortalığı ayağa kaldırabilirdi, ancak bunun işe yarayacağından kuşkuluydu. O bir köleydi ve öbürleri de hem Müslüman, hem Türk’tü. Bir köle tüccarının üç beş altına görmezden gelineceğini bilecek kadar Rodos’ta kalmıştı.

Belki kaçabilirdi. Belki de umursamazlardı.

Kendisini köle tacirinden kurtarıp insanca davrananlara karşı bencillik edemeyeceğini hissetti. Üstelik, kolundaki damgayla nereye gidebilirdi ki?

Her şeyi akışına bırakıp fırsat kollamaya karar verdi sonunda. İplerini kesen rabıta demirini bastırıp iterek yuvasına yerleştirdi. Böylece kimsenin dikkatini çekmeyecekti.

Dalga seslerinden ve giderek artan patırtıdan limana yaklaştıklarını anladı. Homurdanıp sızlanmalar, küfürlü bağrışmalar ve çok fazla telaş vardı. Hız kesmeden birkaç saat süren fırtına ve sağanak, teknelere, sandallara hasar vermiş olmalıydı.

Burga’nın sesini işitti Buano. “Baş belası korsan eskilerini kanal kazılarına def ettim. Birkaç çuval soğanla sarmısağım var,” diyordu.

Karşısındaki sesini yükseltti. “Yeniden pazarlığa girişeceksek ben yokum. Ne götürdüğün beni ilgilendirmez.”

Burga alttan aldı. “Bilirsin, paraya değer vermem, söz sözdür.”

Karşısındaki kahkahayı bastı. “Bilirim, paraya hiç değer vermezsin.”

Sesler uzaklaşırken, arabalar biraz hareket edip durdu. Tekneye yanaşılmıştı ve çuvallar indiriliyordu. Karakulun biri, bağlıymış gibi bekleyen Buano’yu sırtladı, ambara götürüp bıraktı. Kapak gürültüsünün ardından hafifleyen sesler, dalgaların şakırtısı ve gemilerin gıcırtısından anlaşılmaz oldu.

Kaba dalgalarla sallanan teknede, harekete geçip geçmemekte kararsız kalarak bir süre bekledi Buano ve sonra dayanamadı. Çuvalda delik açıp genişleterek başını uzattı. Ambar kapağı ve güverte aralıklarından, ağaran gün ışığı sızıyordu. Gözlerini ambarın loşluğuna alıştırdı. Yanı başına beş çuval sıralanmıştı. Soğan ve mercimek çuvalları başka bölmedeydi.

“Pist! Pist! Hey! Duyan var mı beni?” diye fısıldadı çuvaldakilere. Ne bir hareket, ne de bir ses vardı. Yakınında olanı önce hafiften, sonra sertçe sarstı, ancak işe yaramadı. Kaygılanan Buano, en yakınındaki çuvalın bağını zar zor çözdü. Selim’i görüp de yaşadığını anlayınca sevindi. Ancak, ağzındaki tıkacı çıkaracakken vazgeçti. Canını yakarak uyandırmak zorunda kalırsa, ortalığı ayağa kaldırabilirdi.

Kolunu çimdikledi, kulağını büktü, saçından kavrayıp sarstı, ses yok. Sarı bıyıkları tel tel uzamıştı; birkaçını hart diye yolunca Selim’in gözleri fal taşı gibi açıldı. Ağzındaki bağdan anlaşılmasa da belli ki küfrediyordu.

“Şişt! Sessiz ol, duyacaklar,” dedi Buano, Selim’in bağlarını çözmeye girişti.

Esrik bakışlarla, “Ben uzasın diye bakıyorum, sen yoluyorsun bıyıklarımı üleyn,” diye çıkıştı Selim. İplerden kurtulup bileklerini ovuştururken aklı başına geldi. “Kim bağladı, kim getirdi üleyn bizi buraya kurbanlık koyun gibi?”

“Simsarla tacirin oyununa geldik,” dedi Buano.

“Vay namertler, vay kara dinine yandıklarım!” dedi Selim. Ayak bağlarını kendi çözerken büyük bir gümbürtüyle irkildi. Donakalan Buano’yla bakışırken, gümbürtüye uzaklardan karşılık geldi.

“Korsanlıktan dönen şövalyelerdir,” dedi Buano. Basamakları sessizce tırmanarak ambar kapağını yokladı. “Açıkmış,” diye sevinip hafifçe araladı. “Herkes toplanmış limana bakıyor, ama ben göremiyorum.”

“Onlar bakadursun, biz şunları uyandıralım,” dedi Selim.

Karakullarla tayfalar tekneden uzaklaşmışken, daha rahat hareket ederek kızlarla Homer’in bağlarını çözdüler. Sıra uyandırmaya gelince o kadar kolay olmadı. Çimdikle, tokatla, sertçe sarsılmalarla neye uğradıklarını şaşırıp akılları başlarına gelene kadar zaman geçti.

Laçin’in, “Bahaneyle kötü dayak yedik ya, her yanım sızlıyor,” diye söylenmesi herkesi güldürdü.

“Ne silah kalmış, ne para; nasıl sıyrılacağız bu tuzaktan?” dedi Zişan.

O sırada seslere kulak veriyordu; “Ne oluyor? Dışarıda bir heyecan var,” dedi Azra.

“Ben baktım, göremedim. Herhalde şövalyelerden biri korsanlıktan dönüyor,” dedi Buano.

Azra meraklandı. Kapağı aralayıp herkesin dikkatinin başka yerde olduğunu görünce, “Bizim için bulunmaz fırsat. Sessizce kalabalığa karışabilirsek, taciri bulur hesap sorarız,” dedi Azra.

Homer o kadar iyimser değildi. “İyiden bir patırtıya hazır olalım, yoksa zor kurtuluruz.”

Azra omuz silkti, sonrasını düşünmek istemiyordu. Usulca açtığı ambar kapağını, pupa kasarasına dayadı. Güverteden kürek havuzuna süzüldü. Diğerlerine işaret etti. Onlar peşinden gelirken küreklerden birini ıskarmozundan çıkardı. “Elinize ne geçerse alın, çatışırsak silah olarak kullanırız,” dedi.

Selim, mizana direğine asılı iskandil halatına uzandı. “İşte benim kırbacım,” dedi.

Zişan’ın eline çamçak geçti. Tahta kepçe onun için kullanışlı bir silahtı.

Diğerleri bir şey bulamayıp kürekleri çıkarmaya davranmışken, “Vakit kaybetmeyelim,” dedi Azra.

Tam doğrulmuşlardı ki, kaba bir dalgayla sallanan teknenin ambar kapağı gürültüyle kapandı. Tutsakların kaçmak üzere olduğunu gören karakulların aklı başından gitti. Burga’nın gazabından korkup hançerlerini çekerek, “Yakalayın onları, bırakmayın!” diye bağrışarak atıldılar. Tacirin adamlarına, Osmanlı kılıklı yabancıların tekneyi çalmak istediğini sanan tayfalarla, biraz eğlenmek isteyen denizciler de katılınca curcuna koptu. Öyle ki Homer’in, “Durun! Hata yapıyorsunuz! Bizi tuzağa düşürüp soydular!” diye Rumca haykırışı bile boşa gitti.

İlk atılan saldırgan, Azra’nın kürek darbesiyle yuvarlandı. İkinci darbe Selim’den geldi. Kurşunlu iskandil halatını kırbaç gibi savurdu ki, birkaç adamın canı fena yandı. Zişan’la Laçin de boş durmuyordu. Zişan’ın tahta kepçesi, önüne gelenin başında patlarken, seren direğini ani hareketlerle sağa sola çevirerek kendini savunan Laçin’se, birkaç adamı denize düşürmeyi becermişti. O hengâmede başlıkları düşen Pergeli Kardeşler’in erkek olmadığı anlaşılınca, denizciler daha da coşup azıttı. Taverna kavgasında eğleniyor, kurtlarını döküyorlardı sanki.

Fırsatını bulup küreklerden ikisini ıskarmozdan çıkarabilen Homer, birini Laçin’e fırlattı. Derken gözü Buano’ya ilişti. Pruva direğine tırmanırken atılan karakul, oğlanı bacağından yakalamış çekiştirip duruyordu. Yetişti, küreği karakulun suratına indirdi.

Niyeti direk tablasına çıkıp muhafızların dikkatini çekerek yardım istemek olan Buano, Rodos açıklarına demirlemiş iki kadırgayla irili ufaklı birkaç gemi gördü. Kırık direkli ticari geminin biri de tersane limanına girmek üzereydi. Panayır sahilinde tek muhafız yoktu. Hepsi limana toplanmıştı.

Umutsuzlukla güverteye inecekken, kadırgaların pruva direklerinde üç hilalli yeşil sancağın dalgalandığını fark etti. Grandi direklerinde çatal kılıçlı kırmızı bayraklar vardı. Üç hilalin Osmanlı arması olduğunu hatırladı Buano. Hem sevindi, hem de kalenin çok uzağındaki gemilere seslerini duyuramayacaklarını anlayıp hayıflandı.

Tarikat lideri, Osmanlılar’a kiralanmış Rodos ticari filosu dışındaki gemilere limanlarına giriş izni vermemişti. Hele ki bu gemiler, Türk korsanlarının kadırgalarıysa, kıyı sularını terk edene kadar gözünü üstünden ayırmazdı. Denizatı tayfasının işittiği ilk top gümbürtüsü Kemal Reis’in yardım isteği; ikincisiyse Rodos Kalesi’nden gönderilen uyarı ateşiydi.

Buano’nun bakışları, tersaneye giren Rodos bandıralı gemiden, Osmanlı kadırgaları arasından sıyrılarak panayır sahiline yönelen mavnaya kaydı. Pruva direğinde dört haçlı kırmızı tarikat bayrağı dalgalandıran geminin güvertesinde, sarıklı, sakallı, bıyıklı ve levent kılıklı adamların dikildiğini fark edince, “Hey! Türkler’i gördüm! Yardıma geliyorlar! Dayanın biraz!” diye heyecanla aşağıdakilere bağırdı.

Kimse o patırtıda ne söylediğini anlamazken, oğlanın işaret ettiği yöne bakma fırsatı bulan Laçin, mavnadakilerin Osmanlı tayfasından olduğunu görünce, heyecanla pupa kasarasına zıpladı. El sallayıp avazı çıktığı kadar bağırarak dikkatlerini çekmeye çalıştı: “Yetişin hey! Yardım edin! Bu tarafa! Bu tarafa!”

Uzaktan izledikleri manzarayı denizci kavgası sanıp umursamadan geçip gidecekken, panayırdan sahil limanına doğru dümen kıran mavnadakiler, Laçin’le Buano’yu coşturdu; “Yaşasın! Kurtulduk!” deyip saldırganların ortasına daldılar.

Osmanlı leventlerinin mavnadan indirilen sandala doluştuğunu görüp, eğlencenin sarpa saracağını sezen denizciler ânında sıvıştılar. Ama tayfalarla karakulların, kaçakları bırakmaya hiç niyeti yoktu. Tekne sahibi ve köle tacirinin kendilerini cezalandıracağı korkusuyla, daha hırçın bir azimle atıldılar.

Yorgunluk ve hırpalanmışlıklarına rağmen, taze bir umutla canlanan Denizatı tayfası, saldırganların hücumuna hevesle karşılık verdi. Teknenin kürekleri bile darbelerin şiddetiyle kırılmışken, saldırganlar hem dayanıklı, hem de inatçı çıkmıştı. Punduna getirip belinden kavradığı Azra’yı bir türlü bırakmayan Rum tayfa, Selim’i fena öfkelendirdi. “Üleyn sülük! Üleyn kara dinli!” deyip, adamın bacaklarına daldığı gibi Azra’dan çekti kopardı.

Duydu ya Zişan bunu, başladı Selim’i taklit etmeye. “Üleyn sülük! Üleyn kara dinli!” deyip, kırık küreğin sapını, Homer’i gözüne kestiren karakulun apış arasına patlatıverdi.

Ardında azap ağası ve leventler, sandaldan iner inmez kılıcını çekerek kargaşanın ortasına dalan Rum mihmandar, “Ahmaklar! Sefiller! Kesin şu it dalaşını, yoksa pişman olursunuz!” diye haykırdı.

Tayfalar, “Teknemizi çalıyorlardı,” diye direnirken, karakullar da, “Onlar efendimizin kölesidir,” diye destek çıktılar.

Selim’in tepesi atıverdi. “Ne haramiyiz, ne kimsenin kölesi! Yalan söylüyor bu namertler!”

“Sen biraz geri dur evlat,” dedi Homer; lafı dolandırmadan başlarına geleni anlattı. “Asıl suçlu simsarla köle taciridir,” diye bitirdi.

Kimi “Yuh!” çekti leventlerin, kimi “Vay kefereler!” diye küfrü bastı.

“Densizlik etmen!” dedi azap ağası, sonra kaşlarını çatıp Rum mihmandarı sıkıştırdı. “Bu nasıl dolaptır, bu nasıl vicdandır bre Page? Hele bir el at da, tezden çözülsün mesele. Yangın kıvılcımdan çıkar, bilirsin.”

“Bilmez miyim ağam, telaşa gerek yoktur. Rumca bilir ihtiyarı bana bırakıp, öbürlerini emanetinize alın. Siz panayırda tedarik görürken biz de o iki paragözün peşine düşeriz,” dedi Page.

Teknenin tayfaları ikna olurken, köle tacirinin hışmından çekinen karakullar, “Efendimiz gelmeden onları bırakmayız,” diye direttiler.

İşte o zaman delilendi; “Bakın şunların icabına!” dedi azap ağası.

Boğuşmayı görüp canları hırgür çekmiş leventler, pata küte giriştiler ki karakullara, ellerinden geleni yapmış biçare köleler pes etmek zorunda kaldılar.

Tam da o sırada, tekne sahibi çıkageldi. Günün ilk ışıklarını her zamanki gibi limanlarda karşılayan denizciler, tüccarlar, Osmanlı kadırgalarının görünmesi ve karşılıklı top atışlarıyla heyecanlanmış; tekne sahibi ve simsar da mendireklere koşuşan meraklı kalabalığın arasına karışmıştı. Kemal Reis’in ağızdan ağıza dolaşan adı bile ürpertirken, kendi teknesi başında kopan çatışmanın farkına ancak varabilmişti. Simsarın hemen sıvışmasından kuşkulanma fırsatı bulamadan telaşla seğirttiğinde, ilkin teknesinin darmadağın halinden başka hiçbir şeyi görmedi. Sonra da Pergeli Kardeşler, Selim, Homer ve leventler üzerinde dolaşan bakışlarıyla suçlu aradı.

“Teknem nasıl bu hale geldi? Bunun hesabını kim verecek?” diye sayıkladı.

“Hacı Forbes’le Burga’nın çevirdiği dolaptan haberin yok anlaşılan,” dedi Page.

Teknenin sahibi, tarikatın ticari filosunda taşımacılık yapan Page’yi tanıyordu. Başka birkaç gemiyle Osmanlılar tarafından kiralandığını da biliyordu. Olan biteni ondan dinlerken, bu kez de bir manga muhafız, tekne reisinin başına dert oldu. Kule nöbetçileri, tayfaların kapışmasıdır diye önemsemedikleri patırtıya leventler eklenince, nizam komiserliğine haber göndermişti. Muhafızlar denizcileri kuşatırken, tekne reisini sorgulamakla işe başlayan komutan, çevrilen dolabı kavramakta gecikmedi.

“Sinek küçük de olsa mide bulandırır. Umarım Kemal Reis’in burnunu sokmasına gerek kalmadan suçlular cezalandırılır,” diye fısıldadı Page.

“Komiserin bizzat ilgileneceğine eminim, ama tanıkları dinlemek isteyecektir. Bizimle nizam karakoluna geleceksiniz,” dedi komutan.

Rum mihmandar, tekne sahibi ve Homer, muhafızların arasında komutanın peşine takılarak kalenin yolunu tutarken; leventler, saçlarını börkleri, poşuları altına gizleyip kendilerine çekidüzen veren Pergeli Kardeşler’e bakakaldılar. Yabansı durup, kızlara nasıl davranmaları gerektiğini kestiremediler, ama Selim’le Buano’nun sırtını sıvazladılar. “Yaman çarpıştınız hah! Bacıları da uzaktan serdengeçti sanmıştık; maşallah, aslan yürekli kızlar imiş,” dediler.

Pek keyifle güldü; “Senelik akçeyle Kemal Reis’e levent olsalar yeridir,” dedi Ragıp Ağa.

Selim heyecanlandı. “Tanır mısın ki Kemal Reis’i?”

Ragıp Ağa kasıldı. “Senyörün kalbini küt küt attıran kadırgalar kimin sanırsın bre? On leventimle Kemal Reis’in azap ağasıyım.”

Kızlar hem sevinir, hem meraklanırken, Azra fırsatı kaçırmak istemedi. “Huzuruna çıkıp halimizi arz etmenin mümkünü var mıdır?”

Ağa şöyle bir düşündü. “Kulağımıza garip harami hikâyeleri geliyor. Anlatıp bildikleriniz bu bahistendir. Levent takımı gemide kadın görmek istemez, ama Kemal Reis’in öyle kuruntuları yoktur; hele ki eli kılıç tutan cesur bacılara.”

Leventler huysuzlandı. “Bilmez misin Ragıp Ağam, dün gece batar idik. Zaten üstümüzde tekinsizlik vardır,” dedi içlerinden biri.

Tuttuğu gibi leventin kulağını burup, kendine doğru çekti Ragıp Ağa. “O tekinsizlik senin patavatsızlığından olmasın,” diye fısıldadı.

Yediği zılgıtla dudakları sarkıveren leventten başka kimseden ses çıkmadı. Ağanın peşine takılan Denizatı tayfasına yol verdiler. Günün ilk müşterileri olarak panayıra yönelen denizci kafilesi, tedarikçi esnafını heyecanlandırdı.

Rodos’un suyu denizciler arasında ünlüydü. Saka barakalarından fıçılar ve kırbalar dolusu su alınıp tekneye taşıtıldı. Forsalarla leventlerin, tuzlu balık, peksimet türünden erzak eksikleri giderilirken, Homer beklenmedik çabuklukta güzel haberlerle çıkageldi.

Simsar Hacı Forbes’le köle taciri Burga fena kapışmıştı. Soygundan tek altın alamadığı gibi, tutsakları elinden kaçırmakla suçlanıp, üstüne üstlük dövülen simsar, köle tacirini ihbar etmişti.

Komiser, Homer’i gönderip, silah ve paralarını geri alabilmeleri için hak sahiplerini karakola çağırtmıştı. Komiser, tarikat idaresinin adaleti, anlaşmalara bağlılığı, konuklara nezaketi üstüne attığı uzunca nutkun ardından, çalınanları tutanakla teslim etti.

Sonuçtan memnun olmayan tekne sahibi, “Yelkenlerim parçalandı, küreklerim kırıldı, teknemdeki zararı kimse hesaba katmıyor,” diye sızlandı.

“Ahmaklığına bedel mi istiyorsun? Atarım şimdi seni de zindana!” diye azarı bastı komiser.

Hemen sesini kesti tekne sahibi. Sararmış rengiyle acelesi varmış gibi karakoldan çıkıp da biraz uzaklaşınca, “Hah, atarmış beni! O dolandırıcıları atacaksın sanki zindana da, beni tehdit ediyorsun! Sen kimi kandırıyorsun?” diye homurdandı.

Gümrük limanına bıraktıkları teknelerinin fırtına sonrası halinden endişelenen Denizatı tayfası, adamın kışkırtıcı sözlerini umursamadı bile. Saint Jean Kapısı’ndan geçerek panayıra yönelmişken Page’ye seslendi, “Teknemizi mendirek dibinde, çok kötü yere bağlamıştık,” dedi Homer.

Bir an duraksayan Page, “Haydi, çabuk bakalım, Ragıp Ağa’yı bekletmeye gelmez,” deyip, gümrük limanına döndü.

Sandal, mavna ve birkaç balıkçı teknesi dalgalarla savrulup çarpışarak birbirine girmişti. Neftçisi, fitilcisi, marangozu, kendilerine para kazandıran fırtınaya sevinircesine çalışırken, Homer’in avuçları kaşındı. “Rodos’a mı yerleşsem, burada bana çok iş var.”

Asıl iş, izin belgelerini gösterip geçtikleri gümrük limanında çıktı Homer’e. Fırtınada çalkalandıkça mendireğe sürtünerek karinası delinen teknenin ambarından su sızıyordu.

“Hemen başlasam akşama bitiririm,” diye hevesle övündü Homer.

Page’nin gümrükçülerle arası iyiydi; onun aracılığıyla Denizatı’nı güvenli bir yere çektiler. Homer’in, marangozluk avadanlığını çıkarıp hemen onarıma heveslendiği ni görünce, “Birkaç günlük ticari iznimiz vardır, birlikte çalışıp tıkarız delikleri,” dedi Selim.

Azra başıyla onayladı. “Kemal Reis’le görüşme fırsatını kaçırmayalım.”

Zıplar gibi güldü; “Ambardaki su aklımı başımdan alıverdi,” dedi Homer.

Page’nin peşine takılıp panayıra döndüklerinde, yükleme bitmişti. Tüccarlarla hesaplaşan Ragıp Ağa’nın şaşkınlığından, sorunun beklenenden çabuk çözüldüğü anlaşılıyordu. Denizatı tayfasının yolunda giden işlerini Kemal Reis’in korsanlık ününe bağladı. “Te hey, bre denizler aslanı! Gölgesi bile yetiyor, gölgesi!”

Denizatı tayfası da farkındaydı bunun. Rodos Kalesi’nin iki kulaç ötesine demirlemiş Osmanlı kadırgalarının yarattığı nazik durum, Denizatı tayfasından bir an önce kurtulmayı gerektiriyordu; aksi takdirde, silah ve paralarını bu kadar kolay koparamazlardı.

“Başınızdan büyük bir dert savdınız şükür,” dedi Ragıp Ağa. Denizatı tayfasını konuktan sayıp sandala buyur etti. “Hele destur ile varıp, Kemal Reis’in mübarek elini öpün ki, Allah’ın izniyle hısım akrabanızı bulmaya bir yol göstere.”

Tayfaların Azra’ya öncelik tanıması leventlerin gözünden kaçmadı. Kimi dudak büküp fısıldanırken, kızların güçlü ve mağrur duruşlarını içten içe takdir eden Ragıp Ağa, “Yiğitlik, asalet sakal bıyık ile değil, yürek iledir, yürek!” diye çıkıştı.

Konuk tayfaların baş üstüne yerleştiği sandal, kumsaldan denize ittikten sonra binen leventlerle salkım saçak doldu. Sandal, açığa demirlemiş mavnaya doğru süzülürken, Denizatı tayfasının bakışları yabancı denizlerde bilinmez girdaplara sürükleniyor olmanın endişesiyle kesişti.

KEMAL REİS

Halat merdivenle tırmandıkları mavna, iki direkli, altmış kürekli ticari yük gemisiydi. İstanbul’dan Mısır’ın İskenderiye limanına hacı ve vakıf geliri götüren Kemal Reis’in filosuna erzak deposu olarak kiralanmıştı. Page’nin buyruklarıyla demir alan mavna, Vardiyan Zapolyo’nun kırbacını şaklatıp, forsaların küreklere asılmasıyla mendirek burcuna doğru harekete geçti. Pruva kasarasına çöreklenen leventlerden ayrılan Ragıp Ağa, kaptan köprüsü altına sıralanıp, bakışlarını Osmanlı filosuna dikmiş konuklarına yanaştı. “Allah onlardan razı olsun, Kemal ile Piri Reisler’im harami keferenin korkulu rüyasıdır. Yardan geçer, serden geçer, denizlerde levent gezerler ki, sultanın kullarına zeval gelmeye,” dedi.

Kemal Reis’le Ragıp Ağa, ta çocukluktan tanırmış bir birini. İkisi de denize sevdalı, ikisi de serdengeçti. Kemal Reis’in Karamanlı ailesi, Osmanlı tersanesinin bulunduğu denizci kasabası Gelibolu’ya göç etmiş. Bozkırdan kopup denizle tanışmak, bilmediği diyarda, dilinden anlamadığı güzele vurulmak gibi bir şeymiş. Kemal Reis’le Ragıp Ağa, güzelin dilini öğrenip aşklarını ilan edebilmek için Kaptanıderya ve Gelibolu Sancak Beyi Mahmud Paşa’nın donanmasına azap eri olmuşlar.

Fatih Sultan Mehmed, Çanakkale Boğazı karşısında, Venedik idaresinde bulunan Eğriboz Adası seferine hazırlanıyormuş. Mahmud Paşa denizden, Fatih Sultan Mehmed karadan Halkis Kalesi’ni kuşatmışlar. Altıncı hücumla düşen kale ve adanın fethinde gösterdiği cesaretle Kemal Reis’e azap ağalığı rütbesi verilmiş.

Donanma hayatı, serdengeçti ruhlu Kemal Reis’e uzun bir yol gibi görünüyordu. Denizde nam salmanın ve kısa sürede zengin olmanın, en kestirme yolu korsanlıktı. Eğriboz’a yerleşen Kemal Reis, bir çektiri donatıp, Venedik, Ceneviz ve Rodos şövalyeleri idaresindeki adalarda korsanlığa başlıyor, ancak donanmada kazandığı disiplinle Osmanlı’nın barış anlaşmalarını bozacak saldırılardan kaçınıyordu.

İşte bu tavrıdır ki, o sıralarda Kaptanıderya ve Gelibolu Sancak Beyi olan Sinan Paşa’nın takdirini kazanıyor; Roma’da rehin tutulan kardeşi Cem Sultan yüzünden, ne adalarda, ne Akdeniz’de hamle yapamayan II. Bayezid’in buyruğuyla gizli görevlere çıkmasını sağlıyordu.

“Şimdi,” diyor Ragıp Ağa, “hem devletli, şevketli sultanımız indinde itibarı, hem İstanbul Boğazı’ndan Cebelitarık Boğazı’na, derya kadar namı vardır.”

Kaptan köprüsüne dikilip konuşmalara kulak veren Page, ağanın coşkulu tavrından reisiyle övündüğünü çıkarabiliyordu. “Pireyi deve yapmak sende âdettir, lâkin Kemal Reis bahsinde doğru söylersin,” dedi Rumca.

Kaptanın hınzırca şakasına zıplar gibi güldü Homer, ama tatsızlık çıkmasından çekinerek, “Reis hakkında söylediklerine katılıyormuş,” diye çevirdi.

“Hah!” dedi Ragıp Ağa. “Bilirim ben malımı, başka laf sokmuştur o kaltaban.”

Anladı ki Homer, rakip taraflarda olan bu iki denizci, arada atışarak zoraki dostluklarına renk katıyorlardı. Kemal Reis’in, Saint Jean Tarikatı Lideri Büyük Üstat Pierre d’Abusson’un şatosu karşısında sancak göstermesi, herhalde böylesi bir atışma olmalıydı.

Page’nin iki direkli mavnası, Kemal Reis’in otuz sıra kürekli koca baştardasıyla Damon’un Rodos bandıralı geniş karınlı mavnası arasına sokuldu. Hacı filosunu, Kemal Reis’le Piri Reis’in baştardasından başka, Salih Reis’in küçük kırlangıcı koruyordu.

Osmanlı kadırgaları, kürek gücüne dayalı, yelkenden ancak esintili zamanlarda destek alan gemilerdi. Uzunlukları ve kürekçi sayılarına göre adları değişiyordu. Kürek, savaş gemilerinde rüzgâr gerektirmeyen ve seri hareketi sağlayan vazgeçilmez bir güçtü. Oysa, yelkenli Rodos mavnaları taşıma amaçlı inşa edildiğinden, daha hantal ve rüzgâra bağımlıydı.

Güneş yükselip arada bir serinleten sabah esintileri kesilince, bütün gemi güvertelerine tente çekilmişti. Mavna ve kırlangıcın güvertelerinde hacılar, baştardalarınkilerde leventler dolanıyordu. Hıristo’nun, Rodos tersanesinde onarıma gönderilen gemisindeki yolcular da kırlangıca aktarılmıştı.

Page, ustalıklı manevrayla Kemal Reis’in kadırgasına iskeleden bordaladı. Önde Ragıp Ağa, ardında Denizatı tayfasıyla leventler, iki katlı ve daha yüksek mavnadan, kadırganın pupa güvertesine sıçradılar.

Tente köşkün perde aralığından mavna güvertesinde şaşkın şaşkın bakınan Denizatı tayfasını görüp, meraklı bakışlarla kaptan köprüsüne çıkan Kemal ve Piri Reisler, Ragıp Ağa’nın selamına karşılık verdiler.

“Adalılarla vuruşurken rastladık bu kızanlara. Yüreği pek, bileği çevik, lâkin dertleri çetin leventlerdir. Reisimin desturu olursa, el öpüp akıl danışmayı murat ederler,” dedi Ragıp Ağa.

Kemal Reis’in keskin, Piri Reis’in muzip bakışları, Homer, Buano ve Selim’i çabuk geçip, Pergeli Kardeşler’e takıldı. Hançerli, kılıçlı, mağrur duruşlu kızları, korsanlık heveslisi oğlanlar sanmışken, hayret ve merakla bakıştılar.

“Gelsinler,” dedi Kemal Reis.

Konukların önüne düşen Ragıp Ağa, reislerin ardı sıra köşke girdi. İtalyan dokuması, su geçirmez kalın ku maşla örtülü köşk, geometrik desenlerle bezeli dairevi bir tenteden ibaretti. Bütün mobilyası meşin minderli üç divan, birkaç tabure ve çekmeceli masa olan tente köşkü, iki kurt denizcinin heybeti dolduruyordu. Divana kurulan Kemal Reis’in pervasız görünüşüne karşılık; masa üstüne serili haritalarla rota malzemesini çekmecelere indiren Piri Reis, medrese talebesi gibi saygılı ve sakindi.

Reislerin ellerini Pergeli Kardeşler’den başlayarak konuklara tek tek öptürürken, “Bacıların üçü de öz kardeştir, Antalya’dandır; Rum marangozla tekne sahibi Türkmen oğlu, Megri’dendir; çocuk ise, Rodos pazarından alınmış köledir, Portekizli’dir,” diye tanıtan ağa, acemi denizcilerin başlarına geleni, kendine de pay çıkarıp, ballandırarak anlattı.

Kırkı geçmiş Kemal Reis’le otuzuna varmış Piri Reis, amca yeğen kurt korsanlar, Denizatı tayfasının düzenbazlarla macerasını ilgiyle ve yorumsuz dinlediler.

“Reis hanginiz?”

Soru Kemal Reis’ten gelmişti; ama kimseden ses çıkmayınca, “Reisimiz Azra bacıdır, hem bilgisine, hem cesaretine güveniriz,” dedi Selim.

“Bilgim, cesaretim reisliğe yetseydi, tayfalarım düzenbaz tuzağına düşmezdi,” dedi Azra.

Amcayla yeğenin bakışlarından takdir gülümsemesi geldi geçti.

“Hayat gemisi dalgalarda yüzer bacım; rotanı biliyorsan, azimle her dalgayı aşarsın,” dedi Piri Reis.

Amcası başıyla onayladı. “Vakit varken derdinizi, meramınızı baştan anlatın; ola ki Huda bir bildiğimize rast getire.”

Denizatı tayfasının derdi, meramı bir; hikâyesi çok; gizlisi saklısı yoktu. Cahil cesaretleri ve safdil halleri, kim bilir feleğin kaç türlü çemberinden geçmiş korsanların, koruyup kollama içgüdüsünü uyandırdı.

İri kemikli, kırpık sakallı amca Kemal Reis’in burnu, aldığı darbeden olsa gerek, kemer kemiğinden ekli gibiydi. Kaş ve elmacıkkemikleri çıkıktı. Bu nedenle çukurda kalan iri ela gözlerinin keskin bakışları daha etkili, daha ürkütücüydü. Mavi çizgili diba dolamadan sarığının solunda kızıl tuğ uzanan Kemal Reis, ipek mintanının üstüne astarsız, kolsuz ve kenarları sırmalı keten kaftan geçirmişti. Diz altından bileklere kadar sıkmalı devetüyü poturunu, timsah derisinden Mısır işi, cepli kemer tutuyordu. O anda üstündeki tek silah, zümrüt kakmalı bir hançerdi.

Amcasından kısa boylu ve tombulca olan Piri Reis, daha sade, ama daha çekici bir gençti. Kalıpsız keçe başlığa mavi ipekten çatkı sarıp, ucunu ensesine sarkıtmıştı. Sırmasız atlas camadanı, dizden sıkmalı poturu ve şal kuşağıyla Rum leventlerini andırıyordu.

Reislerin Girit açıklarında batırılan Cezayir gemilerinden haberleri olduğu anlaşılıyordu. Forsa eskisi Mermerisli Strabon İlyas’ın, kırk sandıklık koca hazinenin çevredeki adalardan birine gizlendiği inancı, Kemal Reis’in bakışlarını parlatıvermişti.

Megri baskınını ise, Menteşe Sancağı’ndan Kuşadası limanına toplanan hacıları aldıkları sırada duymuşlardı. Karanlık Andre’yle Şakacı Rider, milliyet ve din farkı gözetmeden her fırsatı değerlendiren acımasız haramilerdi. Megri baskınını güçlerini birleştirerek yapmış olmaları pek şaşılacak bir şey değildi.

Kendi pişmanlık öyküsünü kısa kesen Homer, “Her şeyini kaybetmiş, baştan başlamak için zamanı kalmamış ihtiyar marangozun biriyim. Bu, hepsi birbirinden mert, cesur çocukları kendime servet edindim,” dedi. Kolunu Buano’nun omuzuna attı. “İşte servetimin yeni cevheri, o da bir ananın kaybıdır.”

Yabancı kalıp, kimsenin umurunda olmadığını düşünerek, Türkçe konuşmaları anlamadan boynu bükük dinlerken, Homer’in desteği Buano’yu sevindirdi.

“O bize Allah’ın lütfu oldu. Sayesinde kurtulduk,” dedi Azra.

“Yoksa köle pazarına düşecektik,” dedi Selim de.

Sessizlik oldu bir an, bakışlar Kemal Reis’in üzerindeydi. Piri Reis’e bakıp şöyle bir doğruldu; “Yedi denizi köpürtür dururuz, sizin gibi serdengeçtilere rastlamadık. Her şey Hak’tandır, vardır bir hikmeti. Güvertede eğleşin hele ki, biz biraz hasbıhal edelim,” dedi Kemal Reis.

El etti; “Haydi,” dedi Ragıp Ağa; peşine takılan Denizatı tayfasıyla kaptan köprüsünden güverteye indi. O arada adadan dönenlerin anlattıklarıyla merak duyguları kabarıp bakışlarını Pergeli Kardeşler’e dikmiş leventleri, “Öküzün önde gidenleri! Sinekli mandalar! Hiç mi insan görmediniz!” diye fırçaladı.

Kimi utanan, kimi sırıtıp dürtüşen leventler arasından, pruva sahanlığına çıkan Denizatı tayfası, kadırgayı ve filoyu bütünüyle görebiliyordu. Manda derisi kaplı korkuluklarıyla savaş zamanı okçuların mevzilendiği sahanlık, barış zamanı teras niyetine kullanılıyordu ve Ragıp Ağa’nın en sevdiği köşeydi. Sahanlığın hemen altında, on iki okka gülle fırlatan bir baş topu, sağ ve solunda da altı okka gülle fırlatan yan topları vardı. Pruva toplarından başka, iskele ve sancakta olmak üzere on top daha sıralanıyordu.

Elli metre boyu, sekiz metre eni ve kürek gücüyle seri manevra yapabilen kadırga, savaş için inşa edilmiş bir gemiydi. Yüz kadar silahlı leventin bütün günü pruva ve pupa kasarası arasında uzanan güvertede geçiyordu. Güvertenin iki tarafı kürek havuzuydu. Her küreği üçer forsanın çektiği havuzda, meşin kaplı altmış sıra vardı. Kimi tutsak düşmüş, kimi köle pazarından alınmış forsalar, zincirli halde nöbetleşe kürek çeker; birbirinin omuzunda, sırtında uyur, uyanır; her türlü ihtiyacını yerinde görür; ancak fidyesi ödendiğinde, güçten düştüğünde özgür kalabilirdi.

Reislerin has adamları dışındaki tayfa açığı, korsanlık ganimetinden pay veya akçe karşılığı işe alınan denizcilerle kapatılıyordu. Türkler’den başka, Müslümanlık’a geçmiş Rum, Ermeni ve Süryaniler’in hünerli olanlarına da türlü görevler verilebiliyordu.

Kadırgalarda, donanımdan sorumlu armadorlardan başka, serdümen, yelkenci, kürek ustası, silahtar, kalafatçı ve marangozlar bulunuyordu. Reisin hizmetini odabaşı görür, geminin aşçılığını mutfak emini yapardı. Mutfak, kaptan köşkünün sancak köşesindeydi. Yelken, silah, erzak, alet edevat güverte altındaki ambara ve kasara dolaplarına istifleniyordu.

On yıl önce Rodos’un güney köylerine giriştikleri baskınla, kiliseye gizlenmiş korsan hazinesini nasıl ele geçirdiklerini anlatan Ragıp Ağa’yı dinlerken, birkaç tahta kovanın elden ele dolandığını gördü kızlar. Hacetini gideren forsalar, denize daldırıp temizledikten sonra bir başkasına veriyordu.

“Balıkları besliyorlar,” diye sırıttı ağa.

Laçin’le Zişan burun kıvırıp gülüşürken, leventlerin bakışları üstlerine çevrilince Azra’nın kaşları çatıldı. “Kıkırdayacak yeri buldunuz!”

Selim’in de, kırbacını leventlerin kirli sakallı suratlarına şaklatası geldi, ama kaptan köşkünden fırlayan odabaşını görünce öfkesi heyecana dönüştü.

“Azra ile Selim hanginiz ise, reisim huzuruna emrediyor,” dedi odabaşı.

Elli adımlık güverteden meraklı düşüncelerle geçerek köşke çıktıklarında, ortalıkta volta atan Piri Reis, “Oturun hele,” diye buyur etti.

Divanda oturan Kemal Reis, söyleyeceklerinde kararsızmış gibi sakalını kaşıdı. “Yirmi yıldır bu denizlere ka rakol çıkarız. Kardeşim Burak, Kara Hasan, Kara Durmuş ve Kurdoğlu Muhiddin, Akdeniz’den Hint’e levent gezer iken, harami baskınlarının vebali bizedir. Yeğenim Muhiddin Piri’ye tayfa yazılıp, bizim ile sefer edesiniz. İskenderiye olur, Cezayir olur, Sardunya olur; nasip ise, hısım akrabanıza ancak böyle kavuşursunuz.”

Başıyla onayladı; “Aksi takdirde harami eline düşersiniz,” dedi yeğeni.

Selim kulaklarına inanamadı. Namlı korsana tayfalık, öyle büyük bir fırsattı ki onun için, ablası Gülnar’la kardeşi Umur’un tutsak düşmesine bile sevinecekti neredeyse. “Bizim tekneyle gidip gideceğimiz bu kadardı zaten. Onda da, az kaldı köle pazarını boyluyorduk,” dedi hemen.

Türkmen’in peşin hevesi reisleri gülümsetirken, bakışları Azra’ya çevrildi. Belli ki, asıl onun ne diyeceğini merak ediyorlardı.

“Biri akıncı, öbürü denizci iki babamız, hem kendimizi, hem birbirimizi kollamamız için ne hünerleri varsa bellettiler. Lâkin biz, başı beladan kurtulmaz serdengeçti oğlanlara benzedik. Şu birkaç günde anladık ki, kayıplarımızı bulmaya cahil cesareti yetmez. Babamız Cebeci Ocağı’nda nasıl pişmişse, biz de deryalarda kaynamaya hazırız,” dedi Azra.

Hırlısı hırsızı, taşkını şaşkını, patavatsız adamların yoldaşlığından imanı gevremiş reisler, şöyle bir bakışıp, belli belirsiz baş salladılar.

“Fıtratınızda cenkçilik olduğu bellidir. Mademki kav li karar eyledik, önce Huda’ya, sonra reisiniz Piri’ye emanetsiniz,” dedi Kemal Reis.

Netameli bir yükümlülük altına girdiği duygusuyla, düşünür gibi, kısa süre sessiz kalan Piri Reis de, “Kırk günlük seferdir, hangi hallere düşülür bilinmez. Tayfanla görüş, hazırlığını tezden tamamla. Vakitli vakitsiz kalkılır ise geride kalanlara bakılmaz, bilesin,” dedi Azra’ya.

O sırada kaptan köprüsü hareketlendi. “Haremeyn Mihmandarı Mahmud Efendi ile Vakıf Emini Nurullah Efendi ziyarete geldiler,” dedi odabaşı.

Amcası konukları karşılamak için davranırken, Azra’yla Selim’i baştan savmak Piri Reis’e düştü; “Haydi, hakkınızda hayrola,” dedi.

BAHRİYELİ BACILAR

Bir solukta pruva sahanlığına geçen Azra ve Selim’in haberi, merakla bekleşenleri şaşırttı.

“Şimdi biz korsan mı oluyoruz?” dedi Laçin.

“Bu denizlerde bir biz eksiğiz zaten,” dedi Zişan.

Ragıp Ağa güldü. “Reis ne ise, levent odur; reis kararı sual olunmaz. Hısım akrabanızı bulmada umduğu bir şey var ki, sizi sefere almıştır.”

Laçin’le Zişan dünden hazırken, iş Homer’le Buano’nun rızasına kaldı.

“Başımıza her türlü hal gelebilir, gönülsüz olan serbesttir,” dedi Azra.

Zıplar gibi güldü Homer. “Reis ne ise, levent odur; reis kararı sual olunmaz.”

Buano herkesten istekli görünüyordu. Çünkü Mısır’a ulaşabilmek demek, ülkesi Portekiz’e daha yakın olmak demekti. O sevinçle Homer’i taklit edip zıplar gibi güldü. “E ben köle değil mi? Sahibim emretti olur.”

“Bak şu velede!” dedi ihtiyar marangoz.

Selim’in derdi teknesiydi. “Şu bizim delik tekneyi ne yapmalı? Kırk günde batar kalır.”

Kale tersanesine doğru bakınan Ragıp Ağa, “Vakit dardır, Hıristo’nun gemisi ikindiden önce tersaneden çıkar. İyisi mi bir an evvel satıp tekneni akçeye çevir. Eğer ki sağlam olsa, kırk güne kadar yerinde yeller eser,” dedi.

Selim’in aklı yattı. “Hem de bana fidye akçesi gerektir. Allah’ın işi, belki ablam Gülnar’la Umur kardeşimi bulurum.”

Azap ağası, Homer’i kolundan tutup çekiştirerek, sahanlığın sancak korkuluğuna yanaştı. Biraz ötede salınan gemiye seslendi: “Damon! Damon!”

Kaptan köşkünden, gözlerini ovuşturarak kara kıvırcık genç bir adam çıktı. “Ne bağırırsın vre? Siestamın içine ettin!”

“Tekne vardır, alırsın!”

“Alırım vre! Nasıl teknedir?”

Homer’i öne sürdü; “Benim Rumca’m bu kadar, sonrasını sen hallet,” dedi Ragıp Ağa.

“Yelkenli, kürekli, ambarlı teknedir; karinasında sızıntı vardır,” dedi Homer, Damon’a.

“Hani nerede?”

“Gümrük limanında!”

“Hemen görelim!” dedi Damon. Mavnasından indirttiği sandalla kadırgaya yanaştı. “Elinizi çabuk tutun vre! Yoksa sizin Kemal derimizi yüzer!”

Azra, Selim, bir de Ragıp Ağa indi sandala. Gümrük limanına kadar tekne sahibi Selim’in nabzını yoklayıp ağzından laf alan Damon, “Çok onarım görmüştür. Kızağa çekmek lazımdır, masrafı çoktur, satsam alıcı çıkmaz,” diye mızmızlandı.

Ragıp Ağa dayanamadı: “Çayın taşıyla çayın kuşunu vurmayı bırak da teknenin hakkını ver Damon. Bilirsin Akdeniz büyük, Kemal Reis ondan da büyüktür.”

Üstü kapalı, “Elimize düşersin!” tehdidi Damon’un keyfini kaçırdı. “İnsafsız değilim vre! Ne istiyorsa teknesine söylesin çocuk.”

Altı katır bedeli üstüne Homer’in tersane harcamasını ekleyip düzden bir hesap çıkardı ki Selim, hiç itirazsız, “Tamamdır, anlaştık vre!” dedi Damon.

Azra harita ve rota takımını, Selim de Homer’in marangoz avadanlığını aldıktan sonra, alan memnun satan memnun dönüşe geçtiler. Filonun ardında gemilerin artçılığını üstlenen Piri Reis’in kadırgasından el sallanıp seslenildiğini görünce, yön değiştirdiler.

“Bizim tayfalar bunlar, gemi değiştirmişler,” dedi Selim.

Amcasından ayrılırken Denizatı tayfasından kalanları yanına alan Piri Reis, görüşme için Azra’yla Selim’in de dönmesini, kaptan köşkünde bekliyordu.

Palabıyıklı irice levent, kadırgaya yanaşana kadar Ragıp Ağa’ya laf attı durdu. “Hay manda kaymağı! Hay kart horoz! Seyrüsefer senin neyine, otur köşe minderine, torunlarını pışpışla!”

“Bas geri! Bas geri! Yolarım bıyıklarını Osman Ağa! Han kapısı kadar adamsın, alabora edeceksin kadırgayı!” diye çıkıştı Ragıp Ağa.

Homer’le Buano, halat merdiveni tırmanan Azra’yla Selim’i güvertede karşılarken; köşk küpeştesine tutunup sarkmış Zişan’la Laçin, çabuk olmalarını işaret ediyordu. Hepsi de hallerinden memnundu.

Osman Ağa kaptan köşküne girip destur aldı. “Haydi, huzura,” diye içeri çağırdı Denizatı tayfasını.

Piri Reis’in köşkü Kemal Reis’inki gibi İtalyan bezindendi, ama silindir harita kutuları, meşin ciltli kitaplarla tıklım tıkış doluydu. Oyma ayaklı masa üstünde, anahatları çizilmiş, ayrıntıları işlenen haritalar, yanı başındaki sehpada mürekkep hokkası, kamışkalem ve telekler, genç reisin sıradan bir denizci olmadığını gösteriyordu.

Konuklara oturmalarını işaret edip, odabaşına, “İkramlık hazırlasınlar,” diye buyuran Piri Reis, kendisi ayakta kalıp ellerini arkaya kavuşturarak hafifçe yaylandı. “İlkin her hal ve şartta benim himayeme girdiğinizi bilesiniz. Hısım akrabanızın talihsizliği yüzünden çıktığınız bu sefer, inşallah hayra vesile olur, umduğunuzla dönersiniz. Her birinizi onar akçe ücret ile tayfa kabul ettim. Kısmetimizde ganimetlik haller olursa, tayfa payından alırsınız.”

Odabaşı belirdi kapıda; ardında, tepsi dolusu ikramlıkla marsık karası bir oğlan vardı. Bal şerbeti, cevizli bastık ve bademden ibaret ikramlığı, ilkin reise sunup tayfalara dağıttılar.

Şerbetinden yudumladı, “Yürekli, hünerli kızanlarsınız,” dedi Piri Reis. İkinci yudumla sözünü sürdürdü. “Bacıları silahtar, Türkmen oğlunu yelkenci, Rum’u marangoz, azatsızı mutfak eri kıldım. Hizmette emsal olacağınıza kuşkum yoktur. Her zaman kapım açıktır. Gemici erbabıyla tanışıp, azap erliğine alışmanıza Osman Ağa kılavuzluk edecektir.”

“Baş üstüne,” dedi ağa.

Farkında olmaksızın aynı anda ağızlarına birer badem atıp bal şerbeti yudumlayan Denizatı tayfasının, görevlerini başlarıyla onaylaması, reisi gülümsetti. O arada bakışları Azra’nın şerbetini içebilmek için yanı başına bıraktığı pusula çantasıyla harita kutusuna takıldı. “Seyir levazımın burada kalabilir,” dedi.

Maşrapasını Selim’in eline tutuşturan Azra, silindir kutunun kapağını açtı. “İçinde sizin çiziminiz Akdeniz haritası sureti vardır.”

Piri Reis şaşırdı; haritayı çıkarıp baktı. “Kim bilir kaçıncı suret, adaların şirazesi kaymış.”

“Rodos’u onunla bulduktu,” dedi Selim.

“Mermeris’ten Rodos’a haritasız varabilirsiniz, ancak ne Naksos, ne Milos’un rotası tutardı. Girit ya da Kerpe Adası yerine soluğu Dobruk’ta alırdınız.”

“Yaa,” dedi kaldı Azra.

Denizatı tayfası, ‘Verilmiş sadakamız varmış,’ gibisine bakıştı.

“Kayıp ararken kaybolacakmışız,” dedi Zişan.

Reis gülünce, herkes güldü.

Osman Ağa, “Bu kadar misafirlik yeter,” diye davrandı. Denizatı tayfasını peşine takıp güverteye indi.

Bastıran öğle sıcağında, tente gölgesi altına dağılarak gevşemiş leventler, birden toparlanıp kendilerine çeki düzen verdiler.

“Hani kadın kısmı gemide uğursuzdu, şu haramilerin telaşına bakın hele,” dedi Osman Ağa.

Pergeli Kardeşler umursamazken, kaşları çatılan Selim, “Hepsi aynı ahırın eşeğidir bunlar be, hiç insan görmemişler,” diye homurdandı.

Sancakta, mutfak ve kiler tarafına yöneldi Osman Ağa. “Bre Mecnun, çıkar başını da gün yüzü görsün,” diye seslendi.

Kaptan köprüsü altında, haşlanmış tahıl kokusu taşan daracık mutfak ağzından mazlum bakışlı genç bir adam uzandı. Tente deliğinden sızan ışıkla gözlerini kırpıştırarak, “Karavana hazırdır ağam, gelsin alsın azaplar,” dedi.

“Yamak ister dururdun, reis sana zıpkın gibi bir oğlan gönderdi. Türkçe bilmez, kuşdilinde anlaşırsın,” diye eğlendi Osman Ağa.

Kısık gözlerle esmer kıvırcık oğlana döner dönmez, “Hah,” dedi Mecnun. Ayak bileğinden kavradığı Buano’yu, “Karışma sen, anlaşırız nasılsa; gelsin, peksimet çıkarsın,” diye mutfağa çekiştirdi.

Fırlayıp yakaladığı avıyla yeniden deliğine sokulan bir canavarın kurbanı gibi, dar ağızdan mutfağa giren Buano’nun şaşkın bakışı Denizatı tayfasının yüreğini burkarken, Osman Ağa’yı güldürdü. Pruva kasarası dibindeki kapağı açmış, ambara inmek üzere olan yaşlı adama, “Said Baba! Hele dur!” diye seslendi.

Osman Ağa’nın gelişi hayra alamet değilmiş bakışlarıyla bekledi Said Baba. “Bak, bu bacılar reisin emanetidir. Üçü de serdengeçti, üçü de levent bacılardır. Silahtarlığı belletesin, ilmini irfanını esirgemeyesin,” dendiğinde, kollarını iki yana açıp boynunu büktü sadece.

“Nikolas nerede?” dedi Osman Ağa.

“Nerede olur Nikolas? Yelken dolabında uyuyordur,” dedi Said Baba. Kasara altındaki kapağı, “Nikolas! Kalk, karavana dağıtılıyor!” diye yumrukladı.

Hemen açılan kapağın ardından emekler halde başını uzattı Niko. Küçük mavi gözleriyle güverteye bakıp da hareket göremeyince somurtarak doğruldu.

Tombul Nikolas’ın çocuksu oburluğu ağanın eğlencelerinden biri olmalıydı ki, kah kah güldü. “Pire gibi delikanlı, bir sıçrayışta babafingonun tepesinde görürsün,” diye Selim’i yanına çekti. “Reisin emridir, onu yelkenci yetiştireceksin.”

“Baş üstüne,” dedi Nikolas.

“Elimde bir sen kaldın,” dedi azap ağası, Homer’in koluna yapıştı. “Sen bu kızanların babası sayılırsın, hem göz kulak ol, hem azade çalış. Kırık kürekleri, kopuk ıskarmozları, delik kovaları onarırsın. Arada ambarı ve top mazgallarını kolaçan eder; sızıntı görürsen de çaresine bakarsın.”

Homer sevindi. “Hepsi elimden gelir, yaparım.”

“Hah, şimdi peşimden gel,” dedi Osman Ağa. Pupa kasarasında açtığı dolabı Homer’e gösterdi. “Arapzamkı, katran, meşin, çivi, ne ararsan var burada.”

Ansızın çan sesiyle irkildi Homer. Dönüp baktığında, onu yemek çanıyla ürküttüğü için keyifle sırıtan Buano’yu gördü. “Bak şu velede,” deyip sevecen bir fiske indirdi yanağına.

Oturur, uzanır, uyuklar haldeki forsalar, leventler hareketlendi. Herkes, kuşağına, kemerine asılı kabını hazırladı.

Azap erleri, karavana kovalarını forsalarla leventler arasında dolaştırırken, Buano’yla Habeşli köle, sepetlerle peksimet dağıtıyordu. Buğdaylı kavurma çorbasından sonra ikram edilen cevizli şıra lokumu iştahla atıştırıldı.

Pruvada toplanmış Denizatı tayfası, Buano’nun ellerine tutuşturduğu bakır kap ve tahta kaşıklarla ilk karavana çorbasını içerken farklı bir tat, garip bir keyif içindeydiler. Buano’nun fazladan birer lokum ikram ederken, ‘Mutfak emininden sonra gelen en önemli adam benim,’ dercesine kasılması herkesi güldürdü.

“Neye niyet etmiştik, neye kısmet oldu. Korsanlara tayfalık aklımın ucundan geçmezdi,” dedi Homer.

“Benim içim giderdi ya, keşke başka türlü olaydı,” dedi Selim.

“Bizden aldıklarını koparmadan denizin yakasını bırakmak yok!” dedi Azra.

Laçin’le Zişan karavana taslarını tokuşturup, “Yok!” dediler.

Denizatı tayfası, fırtınada hasar gören gemi tersaneden dönene kadar leventlerle forsaların ilgi odağı oldu. Öyküleri kulaktan kulağa yayıldı. Babaları, kardeşleri için göze aldıkları mücadele ve cesaretleri leventlerle forsaların Pergeli Kardeşler’e bakışını değiştirdi; onları “Bahriyeli Bacılar” namıyla anmaya başladılar.

Kızlara bu namı kazandıran ilkin Silahtar Said Baba oldu. Çorba tasını doldurmuş, her zamanki gibi forsa ve leventlerle gevezelik ederek içmek istemişti. İkide bir lafı kızlara getiriyor, eğleniyorlardı:

“Ey baba, keyfin yerinde mi? Yüzünde güller açıyor.”

“Bizim cevizli sucukları sana verelim, belki işe yarar.”

“Akşama sendeyiz baba!”

Said Baba gözlerini belertti. “Utanın be! Onlar babaları, kardeşleri uğruna cengâverliğe çıkmış! Ya siz? Haramiliğe! Topunuzun ciğeri bir metelik etmez! Bahriyeli Bacılar’a göz diken gözünden olur, bilesiniz!”

Yaşlı silahtarın terslenmesi denizci milletini hem utandırdı, hem ürküttü. Reislerin kulağına giderse, paça larından tuttukları gibi denize atmaları işten bile değildi. “Yerin dibine geçirdin bizi be Said Baba, maksat muhabbet olsun. Bahriyeli Bacılar hepimize emanet,” dediler.

“Hah, hizaya gelin!” dedi silahtar, parmağını tehditle salladı.

Yemek sonrası Said Baba’nın peşinde silahlığa inen kızlar, kalkan, balta, sadak, ok, gülle ve topların kanlı çarpışmalara hazır soğuk görünüşünden mi; nem, pas, barut kokuları sinmiş ambarın serinliğinden midir nedir; tüylerinin ürperdiğini hissettiler.

“Ömrüm silahtarlıkla geçti. Yağlar, parlatır, keskinletir; hücuma hazır ordu gibi dizerim bu silahları. Beş on güne kalmaz kırılır, dökülür, kan revan içinde bakım isterler. Hiçbir seferden cenksiz dönmedik,” dedi Said Baba. Şöyle bir durakladı. “İstese iş güç vermez misafir ederdi sizi, ama ne Allah’ın, ne Kemal Reis’in işlerine aklım ermez. Akdeniz’in her kulacında Türk denizcileri dolaşsın hevesindedir. Azap erliğinde çile çektirmesinin maksadı bu mudur acep size?”

“Hiçbir güçlük bize çile gelmez. Kurtlara kurt olacağız, ailemizden kaptıklarını dişlerinden alacağız. Başka da maksadımız yoktur,” dedi Azra.

Said Baba güldü. “Deniz sihirli kazandır, düşen kurtulamaz.” Kavrulup kırışmış suretinde aksakallar uçuşan silahtarın bakışı kendinden o kadar emindi ki, sonsuz bir aşkla deniz mavisine dönmüş gözleri, ambarın loşluğunda bile pırıldıyordu.

Omuz silkip dudak büktü kızlar. İyi bir şey mi, kötü bir şey mi söylediğini düşünüp yaşlı denizciyle çene yarıştırmaya niyetleri yoktu. Yakından görmedikleri toplara yönelmişken, güllelerden birini güçlükle kaldıran Laçin, “Demir leblebi gibi,” dedi.

“Ey, işe onlardan başlayıp, namluların nemini, pasını alıverin,” dedi Said Baba. Yan toplardan birinin bakımını yapıp, ellerine birer fırça tutuşturdu. Kızların hiç erinmeden işe girişmesi, ilkin onları başına sarılmış birer dert gibi gören ihtiyarı utandırdı.

Peşinde Homer’le Azap Ağası Osman indi ambara. Kızların, merak ve hevesle işlerine daldığını görünce, “Maşallah,” çekti. “Oturmaktan bumbar dolmasına dönmüş azaplar dururken, bacıları ilk günden bezdirme,” dedi silahtara.

“Kılıcın kırılmazı çeliğin suyundan ötürüdür. Bu kızanlarda bir asalet, bir cevher var Osman Ağa’m,” dedi Said Baba.

“Var ki, reisler himayesine aldı,” dedi ağa. Pruva sahanlığı altına sokulup, baş topunun mazgal kapağını açtı. Oluktan boşanırcasına ambarı dolduran gün ışığında, döşemedeki rutubeti Homer’e gösterdi. “Akşamki fırtınada Hıristo’nun gemisini bordalayıp durdurmasak, Kos kayalıklarına bindirecekti. Hacıları kurtaralım derken kadırganın omurgası kaydı. Bu rutubet hayra alamet değil. Kolaçan et bakalım, sızıntının kaynağını bulabilecek misin?”

Homer, çömelip eğilerek tazı gibi etrafı kokladı. Pu padan ambara inen merdivene ilerlerken arada bir kiriş ve tahtaların nemini yokladı. “Sızıntı dümen topuğundan geliyor,” dedi.

Hayranlıkla dudak büktü; “İskenderiye’de kızağa çekeceğiz,” dedi Osman Ağa.

“İçeriden katranlı fitil çekeyim, sızıntıyı beş altı gün keser.”

“Usta sensin, bildiğini yap.”

Ağa çıkıp gidince, sancak toplarının mazgal kapaklarını açtıran Homer, ellerini omurga hatılı ve kaplaması üstünde gezdirdi.

Fırtınalı gecenin aksine, esintisiz bir sakinlikle salınan deniz, parlak Akdeniz güneşi ve ıslaklaşıp ağırlaşan havada, leventleri sıkmaya başlamıştı. Ancak onlara can sıkıntısı, bütün gece kürek çekmiş forsalar için dinlenme fırsatıydı.

Kadırganın girdisini çıktısını öğrenip, görevlerine alışan Denizatı tayfası ve hatta Pergeli Kardeşler çabucak kanıksanıp göz hapsinde tutulmaz oldu. Selim ve birkaç tayfa, Nikolas’ın buyruğuyla kuruması için açılmış yelkenleri toparlarken, Kaptan Hıristo’nun gemisi de kırık mizana direği onarılmış olarak tersaneden çıktı. İnadına esintisiz havada kürek çekerek kafileye katılan gemi, çektiriye devrettiği hac yolcularını aldı.

Hıristo’nun, pruva direğine Osmanlı bayrağı çektirmesiyle denizin sessizliği bozuldu. Kemal Reis kadırgasından atılan topa, Saint Pierre Kulesi’nden karşılık geldi. Pierre d’Abusson ve şövalyeleri, adanın uzağında beklettikleri Osmanlı korsanlarını bıyık altından gülerek uğurladılar.

KOÇBAŞI MANEVRASI

Kırbaç seslerine karışan küfürlü haykırışların ardından, aynı anda inip kalkan yüzlerce kürek, suları tokatlayıp döverek gemileri atağa kaldırdılar. Gemiler, dörder forsanın birlikte çektiği, beş altı metre uzunluğundaki kürek dizilerinin güvertelerden inip kalkışıyla, havalanmaya çalışan dev kuşları andırıyordu.

Salih Reis’in küçük kırlangıcı kafilenin ileri karakol gemisiydi. Onu, Kemal Reis’le Piri Reis’in otuz sıra kürekli baştardaları arasında seyreden Rodos mavnaları takip ediyordu. Baştardalar, mavnaların hızına uymak zorundayken, korsan saldırılarını karşılamakla görevli kırlangıç, var gücüyle küreklere asılarak uzaklaştı.

Güneş, Rodos’tan Girit ve Mora ufkuna doğru dağılarak saydamlaşmış, esintisiz Akdeniz havasında gökyüzü nün maviliklerine serilip kalmış bulutları sarıdan turuncuya boyarken, hac yolcuları ve tayfalardan kimi, gemilerin güney rotasında ikindi namazına durdu. Forsaların öne hamlelerinde “Hu!”, geriye kaykılmalarında “Ha!” sesleri, imamların dualarını derviş zikirleriyle ulvileştirdi sanki.

Sancak bordasına yeşil, iskele bordasına kırmızı fenerler asılan gemiler, karanlığın ortasında ateşböcekleri gibi pırıldamaya başladılar. Gemilerin gece manzarası, akşam yemeği için pruva sahanlığında buluşan Denizatı tayfasında, ilk günün şaşkınlığı ve yorgunluğundan mıdır nedir, masalsı bir dünya duygusu uyandırıyordu.

Piri Reis’in köşk perdesi inikti, ama aralıktan fener ışığı sızıyordu. Yemek sinisi götüren odabaşı, “Destur!” ile köşke girdiğinde, reisin halen çalıştığını gördüler.

“Nasıl korsan ki bu bizim reis? Yazar, çizer, düşünür, sanki molladır,” dedi; hayretle, “Cık! Cık! Cık!” çekti Selim.

“Hı,” dedi Zişan, “yaşı otuz var mı bilmem de, bakışları altmışlık.”

Zıplar gibi güldü Homer. “İyi ya işte; gençlikteki cesaret ihtiyarlıkta, ihtiyarlıktaki akıl gençlikte olsa demezler mi?”

Küfürlü haykırışlara kırbaç sesleri karıştı o sırada. Vardiyan Zapolyo, yemekte oyalanan forsaları cezalandırıyordu.

“Piri Reis’in Macar ilinden azatlı kölesiymiş bu Zapolyo. Tahtını bulunca bahtını unutmuş zahir,” dedi Selim.

Belli ki, forsaların acınası haline canı sıkılan Azra, bakışlarını ufkun karanlığına dikmişti. “Bizimkiler hangi gaddar vardiyanın eline düştü kim bilir! Belki de burnumuzun dibindedirler,” derken, ta uzaklarda göz kırpan ışıltıları gösterdi.

“Yoksa korsan mı bunlar? Bizi mi takip ediyorlar?” diye sordu Zişan.

Hepsi de gecenin derinliklerine dikkat kesilmiş ve hiçbirinin fikri yokken, sorunun karşılığı geriden geldi. “Korsanlar fener yakmaz. Girit’ten Kıbrıs’a giden Venedik gemileridir bunlar.”

Said Baba ve birkaç meraklı leventle çıkagelen Osman Ağa, “Devletli hünkârımız Venedik ve Rodos’la anlaşmalıdır, sancaklı gemilere saldırmazlar,” dedi. Ağa, çalımla sahanlığa çıkıp, köşedeki meşin mindere bağdaş kurdu.

“Harami ferman dinler mi? Dinleri imanları vurgundur, kendi gemilerini bile basarlar,” dedi silahtar, çöktü ağanın yanı başına oturdu. “Usludan seyrüsefer edişimize kanman ha! Ablak suratlı, alık bakışlı, endam fukarası şu tayfalar var ya, cenk vakti gelince hepsi birer kurt olur. Zati bu deniz, ‘kim kimi yerse denizi’dir.”

“Evvel Allah, sonra Kemal Reis! Kim ki diş gösterir, dişlerini sökeriz bu denizlerde!” dedi ağa. “Frenk diyarı, Rum diyarı, Arap diyarı, deniz kazan biz kepçe, on beş yıldır akıncı gezeriz. Venedik idi, Ceneviz idi, İspanyol idi, Rodos idi, Müslüman illerinde haramilikle geçinen türlü Frenk korsanı, Türk adından ürker oldu, şükür.”

Laf lafı açınca, leventler hevese geldi. “İspanya akınında ben de vardım. Kralları, Müslüman halkı istemez, eza cefa çektirirdi. Müslümanlar’ı alıp Arap illerine taşıdık,” dedi biri. “Malaga’yı vurup İspanyol gemilerini perişan etmiştik,” dedi öbürü.

“O sayededir ki, Kemal ile Piri Reis’i Arap illerinde baş üstünde tutarlar. Magripli reislerle akına çıkar, Frenk adalarını, sahillerini topa tutarız,” dedi silahtar.

Selim heyecanlandı. “Bu sefer biz de varız!”

Ağanın kahkahası patlayıverdi. “Gayrı sırtımız yere gelmez!”

Silahtarla leventler de gülüşürken, kızsın mı, darılsın mı kestiremedi Selim. “Kılıcımız var, böğrüne dürteriz; dizimiz var, bağrına çökeriz! Baş almasını da, baş vermesini de biliriz! Haraminin hası gelsin, dönersek namerdiz cenkleşmekten!”

Oğlanın hırslanması Osman Ağa’nın hoşuna gitti. “Dur hele, celallenme delikanlı! Bir zamanlar biz de genç idik, heyecanlı idik, o günleri hatırladık, keyiflendik,” diye gönül aldı.

“İki günde iki badire atlatmışken acemiliğimiz gülünmez değil,” dedi Azra.

“Püü!” dedi silahtar, ‘biz ne badireler atlattık, bilseniz,’ gibisine elini sallarken. “Tunus’tan Cabir ile Dabir Kardeşler’le Korsika sahillerine akına çıkmıştık. Yedi İspanyol gemisine rastladık. Rüzgârı bulunca Mayorka Adası’na kaçan gemileri Figare Kalesi’ne kadar kovaladık. Ka lenin liman ağzı dar, iki yanı sarp tepelikti. Meğer, kale muhafızları hazırda beklermiş; kıstırma hevesiyle gemilerin peşinden limana girince, koca kayaları üstümüze yuvarladılar. Kadırganın biri hurdahaş olurken, gazilerden on iki şehit verdik...”

Derinden bir iç geçirdi Osman Ağa. “Ragıp Ağa ile ben, Eğriboz seferinde Kemal Reis’in azap erlerindendik. Ordudan çekilip, Cenevizli dülgerlere tekne inşa ettirdiğinde, bizi leventliğe aldı. Adaları, gemileri basıp tutsak aldık, mal topladık. Aynoroz Rumları, manastır keşişleri dostumuzdu. Lavri Manastırı koyunda dinlenirken poyraz fırtınası çıktı. Yan yattı, dibe battı derken, keşişler yetişip bizim tekneyi dört yandan çarmıha gerer gibi bağladılar. Böylelikle ileri geri kımıldayamadı da fırtınadan hasarsız kurtulduk.”

Kurt denizciler, Portekiz’den Marsilya’ya, Korsika’dan Tunus’a, Mısır’dan Ceneviz’e anılarla dolanırken, Denizatı tayfasının nutku tutuldu sanki. Osmanlı fethettiği sahillerin güvenliğini sağlamakta bile güçlük çekerken; Cebelitarık Boğazı’ndan Adalar Denizi’ne, iki bin yıllık geçmişleriyle bütün Akdeniz’i sahiplenmiş krallık, dukalık, prenslik donanmaları arasında pervasızca sancak gösteren reislerle leventlerin cesaretine hayran olmuşlardı. Seferleri gaza, kendilerini de deniz akıncısı saymak; bilmedikleri rotalarda, düşman kabul edildikleri diyarlara kürek çekme kudreti veriyordu.

“Sardunya sahillerine çok akın etmişizdir. Yakınında At Adası ile Cinare Adası vardır. Üç Ceneviz kadırgasını iki ada arasındaki serpme kayalıklara sıkıştırıp ele geçirmiş, tutsakları Tunus Sultanı’na satmışızdır,” diyordu leventin biri. Öbürü pisboğaz; nerede tavşan, nerede ceylan avladıklarını anlatıyordu. “Mayorka Adası yanında Konili Adası vardır, burada tavşan çoktur. Levent gezdiğimiz günlerde, dinlenmek için adaya yanaşıp, tam üç yüz yetmiş tavşan tuttuk.”

O sırada Piri Reis çıktı köşkten. Önce sancak, sonra iskele tarafına dikilerek, ufuktaki sis bulutları ardında beliren dolunayın, gümüşi pırıltılarla yükselişini izledi. Mehtabı karşılarcasına serin esintilerle ürperen deniz, üstüne abanmış zifiri karanlıktan usulca sıyrılıyordu.

“Reisimiz kalem ehlidir. Nerede ne görmüş, başımıza ne hal gelmiş ise, göz nuru ile yazar, çizer,” dedi silahtar.

“Huda ömürlerine ömür eklesin, reislerimiz deniz ilminin sahibidir. Sinoplu Safai pirleridir, ondan aldıkları ilim ile denizleri bize açarlar,” dedi ağa.

Sis bulutundan sıyrılan dolunayla birlikte esintiler biraz daha güçlendi. Piri Reis’in dikildiği iskele yönüne dikkatle bakan Azra, uzaklarda kırpışan fener pırıltılarını aradı bir süre. Ya Kıbrıs rotasında seyreden Venedik gemilerine ait olup araları açıldığından; ya da dolunayın çıkışıyla silinip gittiğinden, fener pırıltılarını göremedi.

Anlatılan maceraların zihninde canlanan görüntülerine dalıp gitmiş Selim, “Haydi bre yelkenciler, alesta fora!” haykırışıyla sıçradı.

Tombul Nikolas, kendisinden umulmayacak gür bir sesle yelkencileri işbaşına çağırıyordu.

Seğirtip köprü altında toplanan yelkencilere karışan Selim, iki tayfayla sahanlığa döndü. Pruva başındaki üçgen yelkeni açmak onlara düşmüştü.

“Arya! Arya! Arya!”

“Orsa! Orsa! Orsa!”

Halatları çözülerek seren direklerinden salıverilen yelkenler, pupa esintilerine çevrildi.

Yelkenlerin dolup şişmesiyle yalpalanan kadırga, ileri bir atılışla dengesini buldu. Pruva önünde, kılıçbalığı burnu gibi uzanan tunç kılıflı mahmuz, bir aşağı bir yukarı, bir sağa bir sola salınırken, karanlığı yırtarak kadırgaya yol açıyordu sanki.

“Hisa kürek! Haydi, mola!”

Vardiyan Zapolyo’nun en sevimli buyruğuydu bu. Küreklerini kaldırıp ıskarmozlara geçiren forsalar, rüzgârın kesilmemesini diler gibi, derin bir soluk alıp vererek gevşediler. Buano’yla Habeşli kölenin kırbalarından taslarına dolan su, ikindi vaktinden gecenin ortasına kadar süren kürek çekmenin, bütün yorgunluğunu aldı götürdü. Zincirli ayaklarla ancak birbirlerine omuz verip yaslanarak uyuma hazırlığına giriştiler.

Korsanlarla haramilerin av peşine düştüğü Akdeniz’de gece seyri, sıradan gemilerin göze alabileceği bir yolculuk değildi. Adalar Denizi’nden İspanya sahillerine uzanarak on beş yıldır üç hilalli sancağı, Frenk korsanla rının zihnine nakış gibi işleyen Kemal ve Piri Reisler, delibaş cesaretlerini denizcilik ilmiyle donatarak bunu başarabilmişlerdi. Denizciliğe özenen sahil gençleri, açtıkları kapıdan Akdeniz’e girmişler; üç hilali, gözü kara Türk korsanlarının sancağı olarak cesaretle dalgalandırmışlardı.

Osman Ağa, leventlerden birini gönderip devetüyü atkılar getirtti. “İster örtünüz, minderiniz; ister sarığınız, kuşağınız olur; bunlar sizin her şeyiniz,” dedi.

Atkıları kızlarla Homer’e dağıtan levent, sonuncusunu Selim’e götürürken, Osman Ağa’yla Said Baba davranıp kalktılar. Pruva sahanlığını Bahriyeli Bacılar’a bırakmışlardı.

Yumuşacık, geniş devetüyü atkıyı enine boyuna inceleyip pek beğenen Homer, leventler gibi omuzuna attı. Kızlar da kendisini taklit edince, kendi tarzında güldü. “Bir bu eksikti, şimdi farkımız kalmadı.”

Selim yelken nöbetinde, Buano mutfaktaydı. Köşeye kıvrılan Homer, atkısını yastık olarak kullanmayı seçti. Ellerinde atkılarla kararsız kalan kızlar, mehtabın sarıp sarmaladığı güverte manzarasına bakındılar. Esintilerle aralanan kaptan köşkünden artık fener ışığı sızmıyorken, gözcü leventlerle yelkenciler dışında herkes uykudaydı. Kadırgaların gıcırtıları, yelkenlerin pırpırları, rüzgârın uğultuları ve horultular; hepsi dalgaların tokat seslerine karışıp gidiyordu.

“Masalda mıyız, rüyada mı? Uyursak uyanabilir miyiz?” dedi Zişan.

Laçin başıyla onayladı. “Ben de kendimi bir garip hissediyorum.”

“Ne masal, ne rüya, gerçeğin içindeyiz,” dedi Azra; kılıç askısını çıkarıp, atkısını sahanlığa sererek uzandı. “Yarına hazır olalım.”

Kızlar ablalarına hak verip yanı başına uzandılar. Tek kanatlı kelebek gibi görünen pruva yelkeni altında salınırken arada bir mideleri bulansa da, yorucu günün ağırlığıyla derin bir uykuya dalabildiler.

Zapolyo’nun haykırışları ve kırbaç sesleriyle sıçradıklarında, nasıl o kadar çabuk sabah olabildiğini anlayamadılar. Nöbet sonrası gelip yatmış Selim’in sabah ayazına karşı Homer’e sokulduğunu görünce, gülüşmemek için kendilerini zor tuttular.

Zişan’la Laçin, birileri onları kaldırıncaya kadar yatmaya niyetliyken, Azra tuhaf bir hisle ayağa dikildi. Doğrudan sancak tarafına baktığında, inanası gelmez gibi gözlerini ovuşturdu. Kara yelkenli, kara bordalı, kara bayraklı sekiz gemi, Kemal Reis’in hacı kafilesine paralel seyrediyor; kaptan köprüsüne dikilmiş Piri Reis’le Osman Ağa, sakin bir tavırla onları izliyordu. Kimsede heyecan yoktu; ancak rüzgâr yön değiştirmeye başladığından, forsalarla yelkenciler tetikte bekliyordu.

Önce kız kardeşlerine, sonra Selim’e dönen Azra, onları boş yere telaşlandırmak istemedi. Megri baskınındaki harami gemileri, Selim’i mutlaka üzecekti.

Azra dikkat kesilmişken, “Ne var? Neye bakıyorsun?” diye merakla doğrulan Laçin’le Zişan, harami gemilerini görüverince afalladılar.

“Selim’in kardeşlerini kaçıranlar!” dedi Zişan.

“Hemen uyandıralım,” dedi Laçin.

“Biz ne yapabiliriz ki, uzaktan takip ediyorlar!” dedi Azra.

O arada kâbus görür gibi hareketlenen Selim, bir sıçrayışla gözlerini açıverdi. İlkin nerede olduğunu anlamaya çalıştı. Üstüne dikilmiş bakışlardan gülünç durumlara düştüğünü sanıp, “Haramilerle boğuşuyordum,” diye utandı.

Kızlar şaşırdı. “Rüyan gerçek olabilir,” dedi Azra.

Fırladı kalktı Selim. Gördüklerine inanamadı önce, “Biz mi onları bulduk, onlar mı bizi? Yoksa kâbusta mıyım hâlâ?” diye söylendi. Homer de gelip, “Vay çakallar, vay! Ne çabuk çıktılar karşımıza?” deyince, Selim’de şafak attı.

Ufukta hiçbir kara parçasının silueti yokken ve ağaran tanın ışıltısı kül rengi yansımalarla denizde dalgalanırken; kara yelkenleriyle akbabaları andıran harami gemileri, avının açığını yakalamak için sabırsızlanıyor gibiydi.

Yerinde duramayan Selim, “Ey, ne duruyor bunlar? Biz ne duruyoruz? Neden saldırmıyorlar? Hani Kemal Reis’in cesareti? Hani atmacaydı, kartaldı, aslandı bunlar?” diye homurdandı.

“Şşşit? Duyacaklar! Vardır bir bildikleri,” diye uyardı Homer.

Azra’nın kaşları çatılmıştı. “Görmüyor musun, üç gemi dolusu hacı taşıyorlar! Delilenip her şeyi berbat etme!” diye çıkıştı.

Kendini kaybetmiş görünmekten utandı Selim. Ablası Gülnar’la kardeşi Umur’un hâlâ ellerinde olabileceğini düşünüp aklı başından gidivermişti, ama Azra doğru söylüyordu.

“Kimdi bu haramiler? O Rodoslu düzenbazlar söylemişti,” dedi Zişan.

“Tutsakları öldürürken keman çalıyormuş biri,” diye hatırlamaya çalıştı Laçin.

Zıplar gibi güldü Homer. “Karanlık Andre ile Şakacı Rider... Ya fırsat kolluyorlar, ya da filoyu kimin koruduğunu anlamaya çalışıyorlar.”

“Anlamışlardır Kemal Reis olduğunu,” dedi Azra.

Dudak büktü Homer. “Lokma büyük, boğazlarında kalmasından korkuyorlardır.”

“Hay, korkmasalardı keşke!” dedi Selim.

O sırada kaptan köprüsünde Piri Reis’le konuşan odabaşı, koştu sahanlığa geldi. “Reisim Azra bacımızı emreder,” dedi.

Önce şaşırdı, sonra, “Denizatı reisinin ben olduğumu söylemiştiniz, belki de ondandır,” dedi Azra, odabaşının peşi sıra seğirtti.

“Ben de gideydim,” diye hayıflandı Selim. “Megri’yi bunlar bastı, bacımla kardeşimi bunlar kaçırdı. Üç günde nereye götürecekler, mutlaka gemilerin ambarına tıkmış lardır, salın beni kurtarayım, diyeydim.”

Ayaküstü Piri Reis’le görüşen Azra’nın gitmesiyle gelmesi bir oldu. “Megri’de gördüğümüz gemiler olup olmadığını sordu; başka bir şey demedi.”

Selim yine hayıflandı: “Ey tabii, koca reisler, bacımla kardeşim harami elinde tutsakmış, umurlarında mı hiç? Bu kadar tez karşıma çıkacaklarını bileydim, teknemi satmazdım.”

Azra kendini tutamadı: “Koca reislik, ne zaman ne yapacağını bilmekle oluyor, panayır dilencileri gibi sızlanıp durmakla değil!”

Selim afalladı, ikidir azar işitiyordu, ama kız her seferinde haklıydı. İki çift lafı varmış da boğazına takılmış gibi yutkundu. Korkuluğa tutunup bakışlarını harami gemilerine dikti.

Oğlanın içerlemesine üzülen Laçin, “Neden azarladın ki? Belki bizimkiler de o gemilerde forsadır,” diye ablasına somurttu.

“Hım,” dedi duraksadı Azra, ama geri adım atmadı. “Öyle bile olsa, atın yuları reislerin elinde. Yüzlerce hacının canını hiçe sayıp bizim için cengâverliğe girişirler mi? Mutlaka bir hesapları vardır.”

O âna kadar sessiz kalan Homer, arabuluculuk fırsatını kaçırmadı. “Önümüzde kırk gün yok mu? Nasılsa karşımıza çıkarlar.”

Birden sendeleyip korkuluklara tutundular. Güneşin doğuşuyla ikide bir yön değiştiren rüzgâr günbatısına dönmüşken, Nikolas’ın sesi gürledi: “Yelkenciler alesta! Yelkenler istinga!”

Selim pruva yelkenine koştu hemen. Nöbetçi azaplarla halat çekip yelkeni topladı. Baktı ki, çördek yakası tam sarılmamıştır, hemen direğin tepesine tırmandı. Yelkeni seren direğine sıkılarken, harami gemilerinde bir hareketlilik sezdi.

“Saldıracaklar! Haramiler saldıracak! Hazır olun!” diye heyecanla direkten inerek sahanlığa seğirtti.

Onun heyecanı, bir anda filonun bütün gemilerini sardı sanki. Yelkenci, vardiyan, silahtar haykırışları birbirine karıştı.

“Kürekler mayna!”

“Topçular kundak başına!”

“Okçular sahanlığa!”

“Haydi, al beraber!”

Topçu erlerini peşine takmış Said Baba, ambara inerken, sahanlıkta ne yapacağını kestiremez halde kalan Denizatı tayfasına, “Hepiniz benimle gelin,” diye el etti.

Kundak başına geçen topçu erleri, mazgal kapaklarını açar, barutunu, fitilini, güllesini hazırlarken; Denizatı tayfası da Said Baba’nın buyruğuyla ambar ağzında bekleşen leventlerle silahlık arasına sıralandı. Önce oklar, sadaklar elden ele ulaştırıldı; sonra kalkanlar, baltalar, gürzler dağıtıldı.

“Arkebüzcüler!” diye seslendi silahtar.

Ambar ağzından, “Buradayız baba!” karşılığı geldi.

Silahlar dağıtılınca, geride bakır levhalarla kaplı uzunca bir sandık kalmıştı. Kuşağından anahtar çıkaran Said Baba, içinde çok değerli şeyler varmış gibi, sandığın kapağını özenle açtı. Denizatı tayfası, ilk kez gördükleri fitilli tüfeklerle birlikte, deri kese ve tahta mataraları ambar ağzında bekleşen leventlere ulaştırdılar.

“Gelibolu’dan Karadeniz’e, Molla Safai’nin ziyaretine çıkmıştık. Dört Kazak şaykasına rastladık. Kayıkları batıp kafaları suda kalana kadar savaştılar,” diye güldü silahtar. Sonra devam etti. “Varna’da tutsak aldıkları Macar beyzadesini Kırım’a götürüyorlardı. Beyzade, fidye karşılığı bu silahları getirtti bize.”

Davul gümbürtüleri duyuldu o sırada.

“Haramilerin gözünü kan bürüdü. Neyiniz eksikse alıp çıkın hemen güverteye,” dedi silahtar.

“Biz topçu değil miydik?” dedi Azra.

“Sorgunun sırası değil, lüzum ederse alırım sizi.”

Karşı çıkmadı Azra, kızlarla Selim’e birer kalkan verdi. “Senin silahın yok, kolayına gelen bir şey bul kendine,” dedi Homer’e.

Ne balta, ne kılıç almak geldi içinden Homer’in. Sivri kubbeli iki çelik kalkanı silah olarak seçti. Tencere kapağı büyüklüğündeki kalkanlardan birini başına, öbürünü göğsüne tutarak ne kadar korunabildiğine baktı. O arada şaşkın bakışları fark edince, zıplar gibi güldü. “Kemal Reis değilim ya, kendimi kollasam yeter,” dedi.

Denizatı tayfası güverteye çıktığında, kafile ve harami gemileri birbirinin manevralarını kollayıp savaş düzeni alırken, aradaki açıklığı azaltarak ilerlemeye devam ediyordu. Çengelli, mızrak uçlu asasıyla kaptan köprüsüne dikilmiş Piri Reis’in bakışları da, şaşırtmaca manevralarla sokulup uzaklaşan harami reislerinin kadırgalarındaydı. Asasını kaldırıp indirerek; sağa, sola, öne eğimler vererek Kemal Reis’le işaretleşiyordu.

Asanın hareketleri forsalar için komut anlamı taşıyordu. Vardiyan Zapolyo, “Hamla pruva! Hamla sancak! Siya kürek! Alama kürek!” diye haykırarak dillendirdiği komutlarla ileri atılan, sağa dönen, geri çekilen, yerinde sayan kadırga, harami gemilerinin hamle niyetlerini boşa çıkarıyordu.

Komutlara eşlik eden vardiyanın kırbacı, kimi zaman ıslık çalıp şaklarken; kimi zaman kabuk bağlamış izlere kan kırmızı bir çizgi daha ekliyordu. O arada forsalara ritim tutarak dolanan davulcu, arada bir çaldığı cenk havalarıyla leventleri coşturuyordu.

Leventlerin güçlü ve gözü pek olanları sancak güvertelerine sıralanmış; geri kalanlar orta güvertede toplanmıştı. Sahanlığa mevzilenmiş okçular; tüfeklerin namlularına mataradan barut akıtmak, barutu çubukla sıkıştırmak, ateşleme deliğine fitil yerleştirmek, çakmaktaşında kav tutuşturmak için didinen arkebüzcülerle eğleniyorlardı:

“Ha gayret kızanlar!”

“Yetişin ha kaçıyor!”

O arada ambara inen basamakların ortasına dikilmiş, toplarını gümbürdetme emri bekleyen silahtarın eğlencesi, Denizatı tayfasının acemi korsan halleriydi. Manevralarla sallanıp sarsılan kadırganın pruva güvertesinde, öncü leventlerin gerisinde yer tutmuş Denizatı tayfası, ikide bir dengesini kaybederek birbirine tutunmak zorunda kaldıkça, “Aman ha, sıkı tutunun! Yoksa düşüp balıklara korsanlık edersiniz!” diyordu Silahtar Said Baba.

Kırbaç, davul, nara patırtıları; şahadet getirenlerle dua edenlerin mırıltıları; bordada, bodoslamada patlayan dalgalar; omurgada, küpeştede inler gibi gıcırdamalar ve uçsuz bucaksız görünen denizin ortasında uğuldanan savaş havası, Denizatı tayfasını şaşkın bir heyecanla sarıp sarmalamış görünüyordu.

Haramilerin kılıklarından bayraklarına kadar kapkara birer deniz canavarı gibi görünen gemilerin sayı üstünlüğü, hacı adaylarını korkutmuştu. Güvertede toplaşıp birbirine sokularak dua ediyorlarken, kimileri de namaz kılmaya çalışıyordu.

Rodos bandıralı gemilerin reisleriyse, hac yolcularından daha sakindi. Gerçekte Rodos’un rakibi olan Kemal Reis’i öylesine tanımışlardı ki, bir yolunu bulup bu tehlikeden sıyrılacağını düşünüyor, sadece bunu nasıl yapacağını merak ediyorlardı.

Kemal Reis’in kimi kaçar, kimi saldırır görünen ve sürekli hedef değiştiren manevraları harami gemilerini hem şaşırtıyor, hem cesaretlendiriyordu. Farklı düşünen iki reisin farklı emirleriyle birbirlerinden kopmaya ve ya yılmaya başladıklarında, şaha kalkar gibi ansızın sancağa dönen Kemal Reis’in kadırgası, Karanlık Andre’nin gemisini hedef alarak ileri atıldı.

Koçbaşı hücumu beklemedikleri anlaşılan harami gemileri, Kemal Reis’i kuşatma telaşına düştü, ancak geç kalmışlardı. Kuşatma manevrasını tamamlamaya çalışan Şakacı Rider, Türk kadırgasının hızını kesmek için birkaç top atışı yaptırdı.

Aralarının açıldığını ve başının çaresine bakması gerektiğini biraz geç de olsa anlayan Karanlık Andre, toplarının sayı üstünlüğüne güvenerek ileri atıldı. Kemal Reis atış menziline girdiği anda bütün toplarını ateşleyecek ve bu karşılaşmadan, şanına şan katarak çıkacaktı. Ancak Kemal Reis’in de bir bildiği vardı; o da, toplarının daha uzun menzilli olduğuydu. Karanlık Andre’nin atış menziline girmeden, gemi bordasını hedef gözeterek baş topunu ateşledi. Kürekleri kırarak bordadan giren gülle top ambarına düştü. Harami gemisi bir an manevra yapamaz hale geldi.

İlk şaşkınlığı atlatıp hırsından köpüren Karanlık Andre, Kemal Reis’in ikinci hamlesine de engel olamadı. Keskin bir manevrayla pruva mahmuzunu harami gemisine bindiren Kemal Reis, pupa omurgasını parçaladıktan sonra hızla uzaklaştı. Yetişip iki cepheden hücuma geçen Şakacı Rider’in kıskacından, borda toplarının atışlarıyla sıyrılıp, geniş bir kavis çizerek hac kafilesine döndü.

Kemal Reis’in, haramilerin tehdit ve takiplerinden kurtulmak için giriştiği koçbaşı manevrası başarıya ulaşın ca, soluklarını tutarak izleyen hacılar rahat bir nefes aldı. Namını duyup da görmedikleri Kemal Reis’in cesaretine, dualarının da destek olduğunu düşündüler.

Hac kafilesi kaldığı yerden seyrini sürdürürken, batma tehlikesi geçiren Karanlık Andre’nin derdine düşen harami filosu, çabucak geride kaldı.

Leventlerle forsaların alışkın oldukları anlaşılan bu duruma en çok Denizatı tayfası şaşırıp heyecanlanmış görünüyordu.

“Ey biz de cenk edecektik, ağzımız açık bakakaldık,” dedi Laçin.

“Kılıcın kabzası avuçlarımın terinden hamur oldu,” dedi Zişan.

Savaşın kızışmadan bitivermesine sevinmiş görünen Homer, “Kemal Reis kimseye fırsat bırakmadı,” deyip, kalkanları iç içe vurarak ortalığı çınlattı.

Azra’yla Selim’in karışan akılları başka yerlerdeydi. Kardeşlerinin hasarlı harami gemisinde olduğu kuruntusuna kapılan Selim, savaşın vurkaçla bitmesine içten içe kızarak somurturken; manevraları baştan itibaren dikkat ve şaşkınlıkla izleyen Azra, savaş taktiğinin sırrını ancak her şey bittikten sonra çözebildiğine hayıflanıyordu.

“Madem Akdeniz küçük, Kemal büyüktür, gün gelir hesaplaşırız haramilerle,” dedi Selim, kendi kendini avutur gibi.

Hac yolcularını kastederek, “Yeter ki sırtımızda yumurta küfesi olmaya,” dedi Azra.

Ağıldan kaçıp kırlarda keyfince gezinen kuzular gibi birkaç bulut parçasının gelip geçtiği gökyüzü, yaz sabahı güneşinin bütün parlaklığıyla sararırken; ısınan deniz de yeni bir güne uyanırcasına kaba dalgalarla geriniyor, salınıyor, buharlaşıyor, sis tüllerine bürünüyordu.

PİRİ REİS’İN HARİTALARI

Harami gemileri gözden kaybolurken, atlattıkları tehlikeyi unutmak istedikleri kâbuslardan sayan leventler, forsalar ve yolcular, kendilerini güneşin anaç sıcaklığına bırakarak gevşediler. Seren direklerine konarak miskin uykularla dinlenen yorgun deniz kırlangıçları, hayatın olağana döndüğünün işareti gibiydi. Birden ve peş peşe çınlayan karavana çanlarından ürkerek havalandılar.

İskenderiye rotasında sakin bir seyirle ilerleyen hac kafilesi, gün ortasına doğru sahradan esen rüzgârların taşıdığı tozlarla sararan gökyüzüne huşu içinde el açıp, kutsal topraklara yaklaşıyor olmanın coşkusuyla dua ettiler. Ancak, aksi yönden eserek gemilerin hızını kesen, sıcak ve boğucu hamsin rüzgârları, dalgalara karşı güçlerini zorlayan forsalar hiç de hayır dua etmiyorlardı. Mısır’dan, Lib ya’dan gelip Adalar Denizi’ne giderken yelkenlerini hamsin esintileriyle dolduran gemilere imrenerek baktılar.

O arada Kemal Reis’in hac kafilesine karşı gelen kimi gemilerin hemen rota değiştirip kaçarcasına uzaklaşması, leventlerin pek hoşuna gidip eğlendiriyordu. Korsan gezdikleri anlaşılan ve dişlerine göre av aranan bu gemiler, kim bilir kaç kez av olduklarından, üç hilalli sancaklardan uzak duruyorlardı.

Yaşlı yolculardan kimi, kavurucu esintilerle ayılıp bayılmaya başlayınca, Rodos bandıralı hac gemileri güverte tentelerini çektiler. Çok geçmeden kadırgalar da onlara uyup leventlerle forsaları gölgelendirdiler. O âna kadar ambara sığınarak hem alışkın olmadıkları boğucu sıcaktan korunan, hem de dağıtılmış silahları tozdan arındırıp yerlerine yerleştiren Denizatı tayfası, silahtarın peşi sıra pruva sahanlığına çıkarak etrafa bakındı.

Haritaların ve not aldığı parşömenlerin uçuşmaması için tente köşkün perdesini indirmiş Piri Reis, ara sıra kaptan köprüsüne çıkıyor, azap ağası veya leventlerle çene çalarak zihnini dinlendiriyordu. Bakışları sahanlıktaki Denizatı tayfasına ilişince, odabaşını gönderip köşke çağırttı.

“Harita işlerinden fırsat bulup da ev sahipliği edemedim. Hakkınızda hoş latifeler işitirim. Kadırga ağaları sizden pek memnun,” diye nezaketle karşıladı.

Zişan’la Laçin şımardı hemen. Zişan, raflardan masaya, masadan sehpaya, sehpadan divana dağılmış haritalarla notları kastederek, “Ey bunca kalabalığa bir kadın eli değmesi şart olmuş,” derken; Laçin de, “Kılıçlarımızı kullanamadık, bari bu işi biz yapalım,” diye heveslendi.

Poşulu, kılıçlı, levent endamlı kızların pervasız işgüzârlığına hafiften kızaran gülümseyişle memnun olmuşken, “Ancak kâtiplik ederseniz toplanır bu dağınıklık,” dedi Piri Reis.

“Elimize kılıç vermişlerdir, ama kamışkalem de vermişlerdir. Çiftliğin hesabını biz tutar idik. Goran babamdan haritacılığa aşinalığım vardır,” dedi Azra.

Piri Reis’in aklına yatmıştı sanki. Diğerlerine oturmalarını işaret edip Azra’yı sınamak istedi. Yıpranıp çizgileri dağılmış bir harita gösterdi. “Trablusgarplı İbrahim Mürsel’in Akdeniz haritasıdır. Sardinya ile İspanya arasındaki adaları parşömen ölçeğinde çizebilir misin?”

Hevesli olduğu halde, beceriksiz görünmekten çekinen Azra, haritayı dikkatle gözden geçirdi. Pergeli, cetveli aldı; haritadan aktarılması istenen bölgenin açılarını, boyutlarını ölçüp, parşömenin alanını hesapladıktan sonra, “Çizebilirim,” dedi.

“Ölçek hesaplamasını biliyor musun?”

“Bilmiyorum.”

“Nasıl çizeceksin?”

“Harita ölçeğini parşömen ölçeğine büyüterek...”

Masanın pupa ucunu boşaltan Piri Reis, eline kömürkalemini tutuşturup, “Haydi bakalım, önce bununla çiz. Zaman bulursak, ölçek hesabını öğretirim,” dedi genç kıza.

Zişan’la Laçin ablalarından daha heyecanlıydı sanki. Piri Reis kendilerine dönüp de bir süre durakladığında, meraklı bakışlarını üzerine diktiler.

“Yazı bilen var mı?”

“Babamızın Ulucami Medresesi’nde müderris dostları vardı. Onları çiftlikte ağırlayıp hoş tutarak bize ders verdirirdi,” dedi Laçin.

“Hanginiz güzel yazar?” dedi Piri Reis.

Zişan’la Laçin bakıştı. “Zişan daha güzel yazar,” dedi Laçin.

“Güzel resmeder mi?”

Bu kez Zişan atıldı. “Laçin gördüğü her şeyi resmedebilir. Müderrisleri bile resmetmişti de, ‘Suret günahtır,’ demişlerdi.”

Piri Reis sevinmişti. “Babanız aklıselim sahibi imiş; hem kalemi, hem kılıcı yakıştırmış elinize,” dedi.

Biri katırcı, öbürü marangoz; Selim’le Homer, eline kalem almamışlıktan belki de ilk kez utanıyorlardı. Kızların masa başına kurulmalarını melül bakışlarla izlediler.

Raftan iki harita kutusu çeken Piri Reis, masa çekmecesinden iki boş parşömen çıkardı. Kutularda ikisi bitmiş, ikisi eksik, dört harita vardı. Laçin desenleri, Zişan da notları, bitmiş haritadan, eksik olana aktaracaklardı. Haritalardan biri Sicilya, diğeri Malta ve Gozo Adaları’nı gösteriyordu. Sahiller, bütün girinti çıkıntı, derinlik, sığlık ve serpinti kayalıklarıyla çizilmiş; liman kentleri de kaleleri, dağları ve nehirleriyle desenlenmişti. Haritanın üstünde isimler, kenarlarında notlar vardı.

Odabaşı, kızların önüne birer papirüs kâğıdı, kamışkalem ve mürekkep hokkası sürdü. Becerilerini önce papirüste görmek istiyordu reis. Laçin, Malta şehri ve kalesini, reisin harita çizimine resmedecek; Zişan da, Sicilya Adası deniz akıntılarına dair notları aktaracaktı.

“Kemal Reis için çıkaracaksınız bu suretleri,” dedi Piri Reis.

Onları merakla izlerken utangaçlıklarını unutan Selim’le Homer, reisin bakışı üstlerine çevrilince, kendilerine yol göründüğünü sanıp davrandılar.

“Eğleşin hele, işin zoru size kaldı,” dedi Piri Reis. Sonra odabaşına döndü. “Parşömenleri Homer’e, mürekkep taşlarını Selim’e ver.”

Odabaşı, Selim’le Homer’in oturduğu sandıklı divanın kapağını çekip, bir tomar parşömen, balmumu, fırça, havan ve deri keseler çıkardı. Su dolu maşrapa ve bir de boş şişe buldu getirdi. Önce Homer’e, sonra Selim’e yapacakları işi anlattı. Homer marangozdu, zımparadan anlardı. Deri parşömenleri gülyağıyla yumuşatıp düzeltecek, pürüzlerini at kılı fırçayla temizleyecekti. Selim de Türkmen oğluydu. Nasılsa kilimleri bitkisel boyalarla renklendirmiyorlar mıydı? Taşlaşmış boyaları havanda dövecek, Arap zamkıyla macunlaştıracak ve sulandırıp, mürekkep haline getirecekti. O arada reisin, kızların yazı ve resimlerini beğenip övmesi Homer’le Selim’i hırslandırdı. Odabaşının başlarına dikilip çalım satışını umursamadan, hevesle işe koyuldular.

Halinden pek memnun reis, el atmak istediği başka işlere böylece fırsat bulabilecekti. Masa çekmecesinden deri kılıf içinde birkaç elyazması kitap çıkardı. İlk açtığı kitapta bir dünya haritası vardı. Ardındaki raftan bir kutu çekip, bir başka dünya haritası çıkardı. İkisini karşılaştırarak notlar almaya başladı. Azra’nın meraklı bakışları ikide bir dünya haritalarına kayınca, “Biri Batlamyus’un, öbürü İdris’in haritasıdır. Kemal Reis ile iki deniz aşıp Cebelitarık’tan Hint Denizi’ne çıkmış idik, ama Osmanlı’da bundan ötesine giden yoktur,” dedi. Elini yumruk yaptı. “Dünya küre ise, ön yüzünden haberdarız, arka yüzünü bilen yoktur. Hint’ten sonrası deniz görünür.”

“Rodos burnumuzun dibindedir; görmeseydik, biz de onu bilmez idik,” dedi Azra.

İşaretparmağını haritadaki boşluklarda gezdirip tıklatarak, “İdris ile Batlamyus da buraları denizden sayıp geçerler zahir,” diye gülümsedi Piri Reis. Azra’nın Balear Adaları haritasına bir göz attı. Mayorka Adası’nda Santa Maria limanı ve kalesini resmetmeye çalışıyordu. “O hisarı Kemal Reis’le bir kere ele geçirmiştik,” dedi.

Homer’le Selim dikkat kesildiler hemen. Reisin korsanlık maceraları anlatacağını sanmışlardı, ama gerisi gelmedi. Haritalarla kitaplarına dönen reisin dalgın sessizliğiyle rüzgârın, dalgaların, forsaların uğultusu daha çok duyulur oldu.

Hamsin rüzgârları gün ortasında musona döndü. Deniz den karaya esintilerle tozlu çöl rüzgârları boğucu sıcaklığını yitirdi. Tente köşkün pupa perdeleri açıldı. Önden çarpıp kürek çekmeyi güçleştiren dalgalar, şimdi arkadan iterek kadırgayı ileri atıyordu. Dalgaların sıçraması pupa korkuluğundan görünür olunca, Nikolas’ın haykırışı duyuldu: “Yelkenciler alesta! Yelkenler fora!”

Selim davrandı ama, “Tasalanma, kadırga sensiz de yelken açar,” diye omuzundan bastırıp yerine oturttu odabaşı.

Serdümen leventlerden biri, kaptan köşkü gerisinde, sağlı sollu iki kol halinde uzanan dümen yekesinin başına geçti. Kürekli gemilerin yelkenli gemilerden farklı olarak, pupanın sancak ve iskele tarafından denize inen ve iki çift küreği andıran dümeni vardı. Pupa aynalığı dibindeki serdümen oturağından, kürek çeker gibi tutularak idare ediliyordu.

Denizatı tayfasının tuzlu balık, üzüm hoşafı, peksimetten ibaret karavanası kaptan köşküne tepsilerle geldi bu kez. Buano’nun, ‘Oh! Keyifler yerinde,’ gibisine göz kırpışları hepsini güldürdü.

Cenk davulları, top atışlarıyla güne başlayan hac kafilesinin heyecanı, hiçbir kara parçasının görünmediği denizin ıssızlığında kaybolup gitmişti. Yakıcı sıcaklıklarla hac filosunun üstünden aşarak iskele tarafından ufka inen güneş, gökyüzü maviliğine bulut manzaraları çiziyordu. Muson rüzgârlarının sürüklediği bulutlar, toplanıp dağılarak, biçimden biçime girerek, ikindi güneşinin sararan ışıklarıyla oynaşıyordu. Bu arada yazı çizi işlerini alınlarının akıyla bitiren kızlar, Piri Reis’in aferin bakışlarıyla, kendilerini zafer kazanmışçasına coşkulu ve ferah hissettiler.

O anda Selim’in kaşlarının çatılıverdiğini gören Homer, kıskandığını anlayıp neredeyse gülecekti. Neyse ki Piri Reis, “Mürekkeplerin rengini, kıvamını pek güzel tutturmuşsun,” diye oğlanın gönlünü aldı.

Bahriyeli Bacılar’ın bilgi ve becerisi Osman Ağa’nın gevezelikleriyle kadırgaya yayıldığında, birbirini dürtüp sırıtan, “Neyler ki kadın kısmı denizde, onca erkeğin içinde,” diye söylenen kimi leventlerin bakışları önlerine eğildi. Said Baba’nın el etmesiyle sahanlığa geçip kurulan Denizatı tayfası, Piri Reis’in has adamları olarak şimdi daha saygındılar.

Rüzgâr, kadırgaları alır götürür ve yelkenler, akşam güneşiyle kızarıp kelebek kanatları gibi titreşirken, Piri Reis’in kadırgası Kemal Reis’in kadırgasını bordadan rampaladı. Reisin peşi sıra diğer kadırgaya atlayan odabaşının koltukaltındaki silindir harita kutuları, kızların gözünden kaçmadı.

“Bizim haritalarımıza bakıp neler konuşacaklar kim bilir,” dedi Zişan.

“Belki de, çizdiğimiz adalara sefer ederiz,” dedi Laçin.

Silahtar güldü. “Akıllarında dolanan kırk tilkiden birinin kuyruğu öbürüne değmez. Her seferden sancak di rekte şahlanır döneriz. Üç dört yıldır İspanyol sahillerini vurup Malaga’dan, Gırnata’dan kaçan Araplar’la Museviler’i Cezayir’e, Tunus’a taşırız. Aragon ve Kastil kralları Müslümanlar’la Museviler’e pek eza cefa ediyor.”

“Ey, bizim kayıp canları hangi fırsatta arayıp buluruz?” dedi Selim.

Silahtar şöyle bir düşündü; bakışlarını kızlara çevirdi. “İskenderiye, Tunus köle pazarlarında da vardır, ama fidyeci tutsak tüccarlarının asıl mekânı Cezayir’dir. Sicilya’dan, Korsika’dan, Mayorka’dan aldıkları zengin tutsakları ellerinde tutarlar. Ailelere simsar gönderip, tutsakları fidye karşılığı serbest bırakırlar. On altınlık köleyi, keseler dolusu altına satıp zengin olurlar...”

Silahtarın duraksamasından ne demeye getirdiğini anlamıştı; “Yeter ki kayıplarımızı bulalım, her türlü bedeli öderiz,” dedi Azra.

“Onlar kuş gibidir; yasakları, sınırları yoktur. Altın kokusu aldıklarında, hangi deliğe girerse girsin, istediğiniz tutsağı bulup getirirler,” dedi silahtar ve bakışlarını kaçırıp ikinci kez duraksadı. “Eğer sağ iseler...”

Kızlar göz göze geldi. Çünkü Homer’in anlattığına göre, babalarının teknesi kırk parçaydı. Haramilerle savaşmamış olsa, onları sağ, tekneyi de sağlam halde alıp götürmeleri gerekirdi.

“Tekne küçüktü. Hırpalandı ise, bırakıp gitmişlerdir. Ben onu fırtınada parçalanmış buldum,” dedi Homer.

Kızlar şaşırdı. Homer akıllarından geçeni okumuştu sanki. “Tabii ya, haramiler koca denizin öte ucundan geldiler ise tekneyi başlarına dert etmemişlerdir,” dedi Zişan.

“Bizim keçiler kaç altına gider ki!” diye söylendi Selim. Sanki kızların tasası bitmiş de, kendi başının derdine düşmüştü. Kimseden medet beklemez gibi kaşlarını çatıp gözlerini kararttı. “Fidyeciler nasıl her deliğe giriyorsa, ben de girerim! Eğer ki bacımı, kardeşimi görürüm, karşıma ordu çıksa ellerinden alırım!”

Oğlanın tavrına gücenen kızlar, aynı düşünceyle ağızlarını açıp peş peşe sıraladılar:

“Denizatı tayfası değil miyiz? Birimizin derdi hepimizin derdi.”

“Beraber çıktığımız yoldan yalnız dönecek değiliz.”

“Kendi kayıplarımız için ne bedel ödersek, bacın kardeşin için de öderiz.”

Hem sevindi, hem ağlamaklı oldu; “Bizim Sarıtekeli oba kızanlarının yaratılışı böyledir. Lafın ötesini berisini düşünmeden konuşurlar,” dedi Selim.

“Hah,” dedi silahtar, “sımsıkı durup birbirinize sahip çıkın.”

Osman Ağa da katıldı onlara. Rüzgâr güçlü, forsalar memnun, ufkun kızıllığıyla tutuşan deniz onların ve korsanlık maceralarının bini bir paraydı.

Sağanak yağmurların gelip geçtiği ikinci günle Venedik donanmasının önce sokulup, sonra uzaklaştığı üçüncü gün dışında hava sakin, seyir olaysız geçti. İstanbul’dan onun cu, Rodos’tan altıncı günün sabahı Nil Nehri deltası ve sahilleri, yeşil bir çizgi gibi belirdi. Yaşadıkları topraklardan ilk kez bu kadar uzaklara düşen hacılar gibi, Denizatı tayfası da heyecanlı ve meraklıydı.

Yaklaştıkça, Kayıtbay Kalesi’ni seçebildiler önce. Denizden yükseldiği duygusunu uyandıran kalenin, İskenderiye şehri ve limanı önündeki bir adacığa inşa edildiği anlaşılıyordu. Sultan Seyfeddin Kayıtbay’ın yaptırdığı ve kendi adıyla anılan kale, beş on yıllık geçmişiyle şehrin en yeni yapısıydı. Roma döneminden kalma ve depremlerle yıkılıp körfezin dibini boylamadan önce yüz otuz beş metre yüksekliğiyle dünyanın en yüksek feneri olan İskenderiye Feneri kalıntılarının üstüne kurulmuştu.

Kalenin gerisinde, Nil Nehri’nin hayat verdiği Akdeniz kıyılarına sahra kraliçesi gibi taht kurmuş İskenderiye, güçlü bir kale, canlı bir şehirdi. Kemal ve Burak Reis kardeşlerle Piri Reis’in kadırgaları, bileklere kuvvet küreklerle körfeze girerken, açığa demirlemiş gemilerde coşkulu bir hareketlenme oldu. Türkler’den başka, Tunus ve Cezayir bandıralı gemilerden de, “Şeref ile ey Kemal!” haykırışları yükseldi.

Sağ salim Mısır’a ulaşabilmenin heyecanıyla kimi dua edip, kimi şükür secdesine kapanan hacılar, kendilerini kutsal topraklara yakın hissediyorlardı, ama daha önlerinde deve sırtında günlerce sürecek uzun bir çöl yolculuğu vardı.

Kemal Reis’in cesaretine daha ilk günden tanık olan Denizatı tayfası, hayranlık gösterilerine hiç şaşırmadı. Onları asıl şaşırtan hangi yöne, nereye bakacaklarıydı. Görkemli burçları, topları ve sert bakışlı kölemenleriyle körfezi gözaltında tutan Kayıtbay Kalesi’ni geçerken, granit blokları, sütunlar ve sfenks parçalarıyla, sulara gömülmüş Roma feneri kalıntılarını fark ettiler.

Körfez, limanı doğal bir mendirek gibi çeviren denizkulağıyla ikiye bölünmüştü. İskenderiye surları ilk körfezden başlayıp kıyı boyunca uzanarak ikinci körfeze dayanıyordu. İlk körfez ticari, ikincisi tersane limanıydı.

Şehir surları önünde ve çevresinde, esmeri, sarısı, beyazı, türlü kılıklarıyla ticari bir kalabalık göze çarpıyordu. Han, ticarethane, açık pazar ve tersaneler arasında süren bu canlı hayatın meraklı bakışları Osmanlı sancaklı gemiler üstündeydi.

Reislerin denizci dostlarından başka, kafileden kazanç çıkarma umudundaki kervan tatarı, köle tüccarı, hancı, simsar ve satıcılar da iskeleye toplanmıştı. Bahriye karakolu kölemenleri, sırma cepkenli, gümüş düğmeli işgüzar komutanın emirleriyle limanı kuşatıp kalabalığı uzaklaştırırken, Kemal Reis kadırgasını bordalayıp iskeleye yanaştı.

Mavi gözleri çukura kaçmış, keskin burunlu, sarı bıyıklı bir Çerkez komutan, iri kemikli, sert bakışlı Türk korsanını, “Yıl oldu, İskenderiye’yi unuttun sandım. Allah’ın selamı ve selametle gelmiş ol kardeşim,” diye gösterişli bir karşılayışla kucakladı.

“Ne yapalım ki, Frenk haramilerini kovalamaktan fırsat kalmıyor. Hac kafilesi vesilesiyle geldik ama kardeşimiz Cigit Bay’ı da ziyaret edeceğiz inşallah,” dedi reis.

Odabaşı, reisin işaretiyle sırmalı hediye bohçasını komutana sundu. Komutan pek memnun oldu, bohçayı yaverine aldırdı. “Kardeşim makamıma buyurmaz mı? Ağırlayıp hoş tutardım,” dedi.

“Kardeşimin daveti şereftir. Hacıları kervana emanet edip ilk fırsatta ziyaretine geleceğim,” dedi reis.

“Kardeşim ne zaman dilerse,” dedi komutan.

Komutan, bir manga kölemeni kollukçu bırakıp, bahriye karakoluna çekilirken, biri Gürcü, öbürü Bedevi, iki genç adam aldı yerini. Biri kervan dizdarı, öbürü kervan tatarıydı. Hacılarla vakıf gelirini Mekke’ye ulaştıracaklardı.

Gemiler Kemal Reis’in işaretiyle iskeleye yanaştığında; ilkin Piri Reis, sonra Mihmandar Mahmud Efendi ve Vakıf Emini Nurullah Efendi, ardından da hacılar indi. Kemal Reis, Ragıp Ağa’yla on kadar leventi, hac kervanını salimen uğurlamakla görevlendirdi. Yolcular, helallik diledikleri reislere dua ederek kervancıların peşine takıldı.

Kemal ve Piri Reisler’in etrafı boş kalmıyordu. Dostları arasında, onunla sefere çıkmak isteyen Tunuslu, Cezayirli korsanlar, köle tüccarları, haritacılar, hazine avcıları vardı. Çok geçmedi, İskenderiye Kalesi’nden, sipahiler eşliğinde, oymalı, nakışlı saray arabası çıkageldi.

“Naip hazretleri haseki ağasını göndermiş, belli ki özlenmişiz,” dedi Kemal Reis.

Attan inen sipahiler, kırmızı külahlı, kırmızı kaftanlı haseki ağasına, halk arasında yol açtılar. Haseki ağası, merak ve ilginin tadını çıkarırcasına ağır adımlarla geldi; kollarını göğsüne kavuşturup eğilerek, reislere uzun bir baş selamı verdi. “Allah’ın selamı derya beyi ve gazilerinin üstüne olsun. Sultan Naibi Cigit Bay, Kemal Reis’i huzurunda görmek ister,” dedi.

“Naip hazretlerinin davetinden şeref duymuşuzdur. Bir vakit bekler iseniz hazırlanırım,” dedi Kemal Reis.

Haseki ağası baş eğdi, beklemeye durdu.

Piri ve Salih Reisler’le kadırgasına dönen Kemal Reis, “Naibin bizden talebi olduğu, dört gözle beklediğinden bellidir. Topları dolu tutalım, gafil avlanmayalım. Leventleri nöbetleşe salın, gözünüz üstlerinde olsun, serkeşlik etmesinler,” diye sıkıladı.

Denizatı tayfası, leventlerle birlikte kadırgada izin bekleyip hiçbir şeyi gözden kaçırmazken, Said Baba’nın anlattıklarına kulak veriyorlardı. Memlûk Sultanlığı’nın aslında kölemen devleti olduğunu öğrenmek, onları hayrete düşürmüştü. Mısır ordusu, Moğollar’dan alınan Kıpçak, Çerkez ve Gürcü kölelerden oluşuyordu ve zaman içinde güçlenerek yönetimi ele geçiren bu köleler, Mısır’dan Yemen’e uzanan Memlûk Sultanlığı’nı kurmuşlardı. Bayezid’e karşı Cem Sultan’ı destekledikleri ve Elbistan’ı topraklarına katmak istedikleri için Osmanlı ordusuyla savaşan kölemenler, Sultan Seyfeddin Kayıtbay’ın tahta geçmesiyle barış dönemine girmişlerdi.

Kemal Reis’in hem Memlûk, hem de Tunuslu, Cezayirli korsanlarla işbirliğine girişerek, İspanya, Fransa ve Portekiz donanmalarına kök söktürmesi ve Endülüs Müslümanları’nı Aragon Kralı’nın zulmünden kurtarmasıyla kölemenlerin gönlünü kazanmıştı.

Reislerin ayaküstü ne konuştuğunu bilmiyorlardı, ama Osman Ağa’nın Piri Reis’ten, topçu leventlerin de Osman Ağa’dan duydukları “vardiyalı izin” buyruğu kimsenin hoşuna gitmedi.

“Kemal Reis’in gönüllerdeki yeri bir başka,” dedi topçu leventlerden biri. Said Baba’nın başına üşüşmüş, karaya çıkış izni bekliyorlardı.

Topçuların bir kısmını ambara gönderdi; “Emir demiri keser,” dedi Said Baba.

“Bizi de keser mi?” dedi Laçin.

“Reis’in kalem efendisi oldunuz, sizi kesmez,”

Zıplar gibi güldü Homer. “Ey bizi de kesmesin, Piri Reis’in fırçacısı, boyacısı olduk.”

“Keserse reis keser sizi, ama konuksunuz, belki kurban bayramına bırakır,” diye güldü Said Baba; peşinden gelmelerini işaret etti.

Kemal Reis hazırlanıp çıktı o arada kaptan köşkünden. Törenlik giysilerle prens gibiydi. Sorguçlu, nakışlı muslin sarığı, altın sırmalı camadanı, zümrüt kakmalı törenlik kılıcıyla saray arabasına kurulmuşken; kadife badya üstünde gümüş bir kutu taşıyan odabaşı, Kemal Reis’le haseki ağasının ardındaki divana ilişti.

Saray arabasıyla sipahiler, iki görkemli burç altından geçerek İskenderiye Kalesi’ne girerken leventlerle birlikte Denizatı tayfası da sahil çarşılarına dağıldı. Yıllardır denizlerde kaşarlanmış leventler, tanış oldukları tereslerin peşinde kadın hanlarına sokulurken; kimi leventler şerbetçi bahçelerinde demlenip dansöz seyretmeye gitti.

İskenderiye limanından başlayıp kalenin doğusundaki göle kadar uzanan hanlar, dükkânlar, harabatlar, kebapçılar, bahçeler ve köle pazarları, denizcilerin dolup taştığı yerlerdi. Yemen’e, Hicaz’a uzanan coğrafyanın ticari kapısı İskenderiye, Memlûk Sultanlığı’nın Kahire’sinden daha canlıydı.

Tabii, bu canlılık vergi demekti. Yolları, köşe başlarını tutup, silahlı kölemenlerle dolaşan vergi memurları kimseye göz açtırmıyor, harcı ödenmemiş malın taşınmasına ve ticaretine izin vermiyorlardı.

İSKENDERİYE

Said Baba, ilkin köle pazarına götürdü Denizatı tayfasını. Hapşırma isteği uyandıran enfiye dükkânları önünden geçerken, kölelerini sokaklarda dolaştırarak satmaya çalışan tacirlerden birine rastladılar. Giyimli, bakımlı, endamlı kölelerden ikisi erkek, ikisi kadındı. Alıcılar, asilzadelere yakışır hünerli tutsaklar olduğu söylense de, biçilen fiyatı yüksek buluyordu. Tutsaklarsa, kendilerine benzettikleri herkesle konuşmaya çalışıyor, dertlerini anlatamayınca da boyun büküp vazgeçiyorlardı.

Zişan’la Laçin erkek kölelere bakarken öylesine dalmışlardı ki, bu bakışlar karşılık buldu. Kelepçeli ellerini kaldırıp bir şeyler seslendiler, ama kızlar anlamadı.

“Frenk midir bunlar, dillerini hiç duymadım,” dedi Zişan.

Said Baba Arapça biliyormuş, tacire sorup öğrendi. “Şarkı ile coşturur, taklit ile güldürür Fransız oyuncularmış. Marsilya’dan Korsika’ya giderken Cezayirli korsanlara tutsak düşmüşler. Onları alırsanız çok para kazandıracaklarını söylüyorlarmış.”

“Zavallıcıklar, ne halden ne hale düşmüşler,” dedi Zişan.

“Utanç verici bir dünya,” dedi Laçin.

“Dünya değil, insanlık utanç verici,” dedi Azra.

Omuz silkti silahtar, “Ne yapalım ki böyle,” dedi.

İnsanlık utancına kaygısızlığı mı hoşuna gitmemişti, yoksa köşe bucak bir an önce dolanıp babası ve kardeşlerine rastlayacağı duygusuna mı kapılmıştı bilinmez, ama Said Baba’nın ardı sıra bakınıp dururken, birden hızlandı Azra. Kürkçü, kumaşçı, terzi sokağından, kebapçılar sokağına daldı.

Duman altı olmuş sokaktan geçerken, çekinerek şansını denedi; “Dünyanın kebap halleri de var, oturup tadına baksak mı?” dedi Homer.

Azra’dan karşılığını aldı hemen: “Senin tuzun kuru tabii!”

‘Boş ver, suyuna git,’ gibisine Homer’e göz kırptı silahtar. Bir an duraksadıktan sonra, hanlar sokağında karar kılan Azra’nın peşine takıldı. “Sanki yolu biliyor; hurma bahçeleri, köle pazarı hanların sonundadır,” dedi.

Tutsak kadınlara zengin müşterilerin arandığı bir sokaktı hanlar sokağı ve kimi hanlar köşkü andırıyordu. Se lim’in içi cız etti. Ablası Gülnar’ın böyle bir yerde pazarlandığını düşünmek yüreğini burktu.

“Aa, bizim reis,” dedi Laçin.

Hepsi de Laçin’in gösterdiği tarafa bakınca, Piri Reis’in köşklerden birine girip gözden kayboluşunu son anda fark ettiler.

Said Baba güldü. “Kilisenin papazı değil ya bizim reis, dostu Ornina’nın evini ziyaret ediyor. Kızları güzeldir Ornina’nın, ama Piri Reis’in meylini bilip kıymetli haritalar toplar.”

Tacirlerle denizcilerin gölgelenip dinlendiği hurma bahçelerine çıkana kadar, Kemal Reis’in beş altı yıllık kraliçe dostundan da söz ediverdi Said Baba. “Cezayir’den çıkıp da İbiza Adası’na geçerken Formentera Adası vardır. Dağlarında kuzu kadar karacalar dolanır. Sahibesi Kraliçe Kargira’dır. Ada siperinde eğleşip İspanyol gemileri beklerken Aragon korsanlarına çattık. Meğer kraliçenin hasımları olup, adasını almak isterlermiş. Gemilerin birini batırdık, birini ele geçirdik, korsanları perişan edip gönderdik. Kemal Reis’i yere göğe sığdıramadı, dost tuttu Kraliçe Kargira. Ne vakit İspanyol’a akın etsek adaya uğrar, eğleşiriz.”

Kemal Reis’in rastlantı aşkı, kızların ilgisini çekmişken, hurma bahçelerine çıktılar. Şerbetçi, enfiyeci ve sakızcılarla zennelerin mekân tuttuğu bahçeler, denizcilerin serkeşlik yatağıydı. Enfiye çeker, haşhaş sakızı çiğner, zennelerin raksıyla eğlenir, ama asla kavga etmezlerdi. Çünkü silahlı kölemenlerle devriye gezen vergi memurları, her kavgadan huzur bozma harcı alırlardı.

Başka sokaklardan çıkagelip bahçelerde eğlenmek isteyen leventler, Said Baba’dan çekinerek köle pazarına yöneldiler. Hurma bahçeleri arasındaki pazar, müşterilerle satıcılara gölgelenme fırsatı veriyordu. Perdeleri açık kıl çadırlarda sergilenen köleler, ziyaretçiler kalabalıklaşınca açıkartırmaya çıkarılıyordu. İlkin düşük tutulan fiyatlar alıcıları heveslendiriyor, ama rekabet kızışıp fiyatlar yükselince de satıcılar heyecanlanıyordu. Tanıdığa, hemşerisine, hiç değilse ülkesinden birine rastlama umuduyla seslenen tutsaklar, kimi zaman tacirin hışmına uğrayıp kırbaçlanıyordu. Arada bir, “Antalya... Antalya...” diye, bezgin halde mırıldanan tutsak, Said Baba’yla Denizatı tayfasını görünce sevindi. “Hey! Siz Türk’sünüz! Aranızda Antalyalı yok mu?” dedi.

Denizatı tayfası da sevindi ilkin; sanki bir ipucu yakalamışlardı.

“Biz Antalya’danız,” dedi Azra, köleyi dikkatlice süzdü.

Köle taciri Gürcü’ydü, Türkçe biliyordu. “Antalyalı Yahudi olduğunu söylüyor bu adam, haham kendisi için fidye toplarmış. Haber gönderecek birini arıyor,” diye araya girdi.

Azra’nın derdi başkaydı. “Bizim de kayıplarımız var, onları arıyoruz. Babamız ve iki erkek kardeşimiz, tekneyle taşımacılık yaparken bir ay önce ortadan yok oldular.”

“Ben de bir ay önce tutsak düştüm.” diye atıldı köle. “Gemimiz Antalya’dan Kıbrıs’a giderken Cenevizli korsanların saldırısına uğradı. Benimle birlikte kırk kişiyi Beyrut’ta sattılar.”

“Goran adında birini tanıyor musun? Yanında iki oğlan vardı,” dedi Azra.

“Satılanların hepsi bizim gemideydi. Öyle birini hatırlamıyorum. Zaten aramızda hiç çocuk yoktu. Korsanların ele geçirdiği diğer gemiler tutsak doluydu, belki onların içindedir.”

Azra’nın keyfi kaçtı; başka soru sormak gelmedi içinden. “Biz ancak kırk güne kadar Antalya’ya dönebiliriz. O güne kadar hahama haber gitmezse, biz mutlaka konuşuruz,” dedi.

Bu kez de kölenin keyfi kaçtı. Tüccara bakıp boyun bükerek, “Başka alıcı çıkmadı, beni katran kuyularına işçi olarak satacak,” dedi.

Şöyle bir düşündü; “Daha fazla besleyemem onu, ama iki yüz altına kuyulardan kurtarırım,” dedi Gürcü.

Selim dayanamadı; “İnsafın kurusun üleyn! Beyzade midir ki bu adama iki yüz altın bedel biçiyorsun!” diye çıkıştı.

Köle tüccarı köpürüverdi; “Babam katran ticareti yapıyordu, Berberi korsanlar kaçırdı! Beş yüz altın gönderdim, ölüsü geldi! Kim insafsız!” diye haykırdı.

Böyle fırsatları kollayan vergi memuru, iki silahlı kölemenle mantar gibi diplerinde bitiverdi. “Şikâyet var mı, şikâyet? Alalım hemen ifadesini,” dedi.

Neyse ki sakinleşti tüccar. “Pazarlık tartışmasıdır,” deyip, memuru başından savdı. Tutsak kadınlarla ilgilenen birkaç yaşlı Arap’ı görünce, “Mademki insaflısınız, Yahudi’nin fidyesini bulur kurtarırsınız,” deyip seğirtti.

“Adım Nakkaş Mihal’dir. Haham Janyel’e, görüp duyduklarınızı anlatın, o mutlaka bir çaresini bulur,” dedi tutsak.

“Altınım olsa, seni ben kurtarırdım be Mihal, ama bacım, kardeşim için bile çaresizim. Sağ salim Antalya’ya dönersek, ilk işimiz hahama haber vermek olsun,” dedi Selim.

Mihal boynunu büktü. “Eminim sözünüzü tutarsınız. Katran kuyularına gönderilsem de, hiç değilse sizden bir umudum var,” dedi.

Kızların içinden de çok şeyler geçiyordu ama Said Baba’nın dediği gibi, yapabilecekleri bir şey olmayınca, konuşmanın da anlamı yoktu.

Mihal’den başka da dikkatlerini çekecek birilerine rastlamadılar köle pazarında. İspanyol, Katalan, Fransız, Venedikli birçok tutsak vardı. Onlara ilgi daha büyüktü. “Frenk kâfiri” bir kölenin sahibi olmak, Araplar için sınıf göstergesiydi. Kendilerini daha soylu hissediyorlardı.

Yağlı, kara, terli ve tozlu adamların oralarını buralarını yoklayıp bir at gibi dişlerini saymaları, Frenk tutsakların zoruna gitse de, kırbaç korkusuyla katlanıyorlardı. Biri pilav, öbürü et güveci taşıyan kölelerini peşine takmış zengin Arap, yemekleri avuçlayıp ağzına dolduruyor, elini kölenin başına siliyor, arada laf atıp gülerek Frenk tutsaklar arasında geziniyordu. Uzun sarı saçlarıyla dikkatini çeken tutsaklardan birinin önünde durdu.

Tacirin anlattığına göre, Cerbe Adası’nda üslenen Burak Reis’in dört beş gün önce tutup sattığı İspanyol korsanlarından biriymiş. İlk günden kaçmaya kalkışıp çok kırbaç yemiş ve çok da sinirliymiş.

Bu arada irice bir budu kemiren Arap, kemiği İspanyol’un ağzına uzattı. Tiksintiyle başını çevirince kahkahalarla gülerek kemiği köpeklere fırlattı. Kedinin fareyle oynamak istemesi gibi tutsağın çevresinde dolanırken sarı saçlarını kavrayıp ellerini silmişti ki, bir kafa darbesi yemesine ramak kaldı. Ayakları bileklerinden, elleri arkadan zincirli İspanyol, hamlenin boşa gitmesinden duyduğu öfkeyle, belli ki ağzına geleni haykırdı.

Tacirin buyruğuyla asi tutsağın üstüne çullanan kölemenleri, Arap durdurdu. Hemen ayaküstü pazarlıkla anlaşıp tacire iki kese altın attı. Önünde ardında gezinen Araplar’dan birkaçını yardıma çağırıp, İspanyol’u aldı götürdü.

Kölelerin perişanlığı, kendi kayıplarının düşebileceği hali gösterdiğinden, Denizatı tayfasında suratlar asıldıkça asıldı.

“Boşuna dolanıp canınızı sıkmayın. Kardeşlerinizle babanızı kaçıran Cenevizli korsanlar ise, ne burada ne Cezayir’de bulursunuz. Onlar Venedik tuzlalarına köle toplarlar. Bir umut Selim’in bacısı ile kardeşindedir, ama kara gemili Frenk haramileri şimdi nerelere sinmiştir kim bilir,” dedi Said Baba.

Azra çark etti çıktı köle pazarından, öbürleri de onun ardından. Sokakları hızlıca geçerken, birilerinin seslendiğini bile duymadılar. Yan sokaktan koşup gelen Buano ve ardındaki aşçı Mecnun’la Habeşli köleyi Said Baba fark etti. Baktı ki, Denizatı tayfası almış başını gidiyor, seslenmedi. Çocukları kırmayıp gezdiren Mecnun’a, “Tayfalar dertli, kendi keyfinize bakın siz,” dedi.

Mihmandar Mahmud Efendi’nin peşinde kervan yolculuğu için alışverişe çıkmış hacılarla tıkanmış sokağa dalınca, hızını kesmek zorunda kaldı Azra ve herkesi kendine ram edip “koştur koştur” peşinden sürüklediğini ancak o zaman anladı.

Fırsatını yakalamışken, “Buradaki bolluğu Cerbe’de, Tunus’ta bulamayız, biraz tedarikli olsak iyi olur,” dedi Said Baba.

Hurmadan, kurutulmuş etten atıştırmalık almışken, palmiye yaprakları arasında pilavlı kebap fırınlayan bir aşçıya çöreklendiler. Karınlar tok olunca, gamın kederin asabiliği yatıştı. Hac kafilelerinin toplandığı hanlardan fener burnuna çıktılar.

Fenerin karşı ucunda ve tersane limanında iki fener daha vardı. Yalçın ve parlak kaya kütlesini andıran Kayıtbay Kalesi’ne dikkatle bakıldığında, körfeze gömülmüş Roma feneri bloklarının sur yapımında kullanıldığı anlaşılıyordu.

Tersane limanındaki Memlûk donanmasında hareketlenme vardı, ama Denizatı tayfasının bakışları Rodos gemilerine takılmıştı. Türk hacıları başlarından savar savmaz başka işler kapmış, mal yüklemesi yapıyorlardı.

“Rodos Beyi kurnaz kâfir, dayadı sırtını Papa hazretlerine, gemileri maşrıktan magribe cirit atıyor. Adalarda en büyük filo onun, başkasına fırsat vermiyor,” dedi silahtar.

Fenerle iskele arasına yanaşmış balıkçı tekneleri ve hamal sandallarından kimi denizciler, Kemal Reis’in leventleridir diye, “Maşallah!” çekip selamladılar.

Kendine has gülüşüyle, “Altı günde leventten farkınız kalmadı, kırk güne varmadan derya beyi olursunuz,” dedi Homer, ama kızlardan çekinip kısa kesti.

Kadırgaya döndüklerinde Piri Reis, Osman Ağa’yla kaptan köşkü önünde konuşuyordu. Odabaşını gönderip kızları köşke çağırttı hemen. Masa üstünde buruş kırış bir yığın parşömen vardı.

“Madam Ornina altı yıldır onları benim için satın alır. İskenderiye’de akçesiz kalmış sarhoş tayfaların koynundan çıkmış haritalardır. Sizden isteğim, onları becerikli ellerinizle bakımdan geçirmenizdir,” dedi reis.

“Baş üstüne,” dedi Azra.

Piri Reis’in güvenini kazanmış olmak Zişan’la Laçin’in pek hoşuna gitmişti. Azra’dan önce masa başına geçtiler hemen.

O sırada odabaşı seğirtti içeri; “Haseki ağası sizin için gelmiş reisim,” dedi.

Reis bekliyormuş gibiydi: “Salih Reis’i çağır bana.”

Köşkten çıkmak zorunda kalan kızlar, ancak Piri Reis’in davete hazırlanıp çıkmasından sonra işe başladılar. Haritaların nasıl bakıma alınacağını anlatıp, kızlarla ilgilenme buyruğu almış odabaşı, halinden memnundu.

Parşömenlerin ön ve arka yüzlerinde haritalar, krokiler, notlar vardı. Parmaklara keten mendil dolayıp şaraba batırarak çizimlere zarar vermeden temizlemek zaman aldı. Ardından bütün parşömenler buhara tutularak merdaneyle düzeltildi. Kızlar, eski haritalarla krokilerin kopuk çizgilerini tamamladıktan sonra, yaptıkları işi kendileri de beğendiler. Terli göğüslerde, deri kılıflarda saklanıp elden ele dolaştıkça yıpranmış parşömenler, sanki gençleşmiş, ikinci hayatlarına başlamışlardı.

O arada Osman Ağa’yla Said Baba’dan, Sultan Naibi’nin sarayında neler döndüğünü öğrendiler. Daha doğrusu tahminlerini dinlediler.

Cigit Bay, zenginliği ve gösterişi seven bir adamdı. Korsan vurgunlarından aldığı paylar da servetinin en büyük kaynağıydı. Memlûkler’in Osmanlılar’la Ortadoğu rekabeti ve savaşlarına rağmen, barış dönemlerine girebiliyor olmaları, Akdeniz’de boy gösteren Türk akıncılarla işbirliği fırsatları yaratıyordu. Yıllardır Hıristiyanlık adına Müslüman topraklarını vuran, yağmalayan, insan avlayan Aragon, Kastil, Fransız, Ceneviz, Venedik, Rodos korsanları; şimdi karşılarında Osmanlı, Memlûk, Tunus, Cezayir korsanlarını buluyordu.

Hıristiyan olsun, Müslüman olsun –kimi zaman resmi, kimi zaman gizli– krallık, sultanlık ve beyliklerle anlaşarak sefere çıkan korsanlar, vurgun ganimetlerinden pay veriyor; tuzlalara, kale inşaatlarına binlerce tutsakla işgücü sağlıyorlardı.

Cem Sultan’ı Bayezid’in iktidarına karşı koz olarak kullanan Venedik, Papalık ve onların Akdeniz’deki askeri üssü Rodos Saint Jean Tarikatı, Osmanlı denizciliğinin gelişmesini baskı altında tutuyordu. Ancak bu açık, Kemal Reis ve ondan cesaret alan Türk denizcileriyle kapatılıyor, gerektiğinde el altından desteklenerek gizli görevlerde kullanılıyordu.

Kemal Reis’le ortak sefer demek, ganimet cepte demekti. İskenderiye Naibi’nin istediği de buydu ve Kemal Reis’i bunun için davet etmişti. Memlûk gemilerinin telaşına bakılırsa, Sultan Naibi amacına ulaşmış, sefer hazırlık emri vermişti. Piri Reis’in çağrılma nedeni de Kemal Reis’le yapılan anlaşmayı kutlamaktı. O akşam sarayda eğlence vardı.

Azap ağası ve silahtara göre, Tunus ve Cezayir’den katılacaklarla büyük bir filo olarak, Frenk sahillerini vuracaklardı.

“Kemal Reis’in, kardeşi Burak Reis emrinde altı kadırgası var. Dört kadırga da Burak Reis’in kendisinin, etti on,” diye hesaba girişti Osman Ağa.

Kaleden limana çıkan kölemen bölükleri gemilere dağıldıkça sancaklar çekiliyor, erzak tulumları yükleniyor du. Sekiz Memlûk gemisi sefer hazırlığına girişmiş görünüyordu. Hesaba Cezayir korsanları da eklenince, “Yirmi beş gemi oluruz,” dedi Said Baba.

Oysaki, savaş hesaplarına tezat bir akşam manzarası çökmüştü İskenderiye sahillerine. Gökle denizin mavilikte buluştuğu sıcak bir Akdeniz gününde, surlar, taş hanlar, kerpiç evler, kumsallar ve gemiler, yaz güneşiyle sararıp ışıldıyor; kıpırdanıp duran insanlarıyla İskenderiye, kendi kaygıları içindeki karınca yuvasını andırıyordu.

Denizatı tayfası işlerini bitirmişti, ama odabaşının, “Pek güzel, pek düzenli çalışıyorsunuz. Reis sizi Gelibolu’ya kaçırırsa hiç şaşırmam,” diye övmesi, kızların içini rahatlatmadı. Reisin, “aferin” bakışını mutlaka görmeliydiler.

Başarıdan pay çıkaran odabaşı, Denizatı tayfasının, kadırga dümenini merak edip görmek istemesine izin verdi. Köşkle güverte korkuluğu arasından pupa aynalığını geçtiler.

Önce Azra, sonra öbürleri serdümen oturağına kurulup, kolları ileri geri hareket ettirerek dümenin işleyişini kavramaya çalıştılar.

Kadırganın pupası, sivri ve ürkütücü pruva mahmuzunun aksine yuvarlak hatlı ve süslüydü. Aynalıkta sarı bakırdan iri bir arma vardı. Mızrak uçlu iki sancak arasındaki hilal, kadırgaya donanma gemisi görünümü veriyordu.

“Hacılar gidiyor,” dedi Laçin.

Hac kervanı, yumaktan çözülen ip gibi sağılarak Nil Nehri deltasına doğru harekete geçmişti. Develerin böğürtüleri, kervan tatarları ve dizdarlarının bağrışları, Hicaz yolcularının heyecanlı dualarına karışıyor; yükselen toz bulutu körfeze doğru savruluyordu.

“Sabahı bekleselerdi,” dedi Zişan.

Köşkün dağınıklığını toplayan odabaşı, “Gece yürüyüp gündüz vahalarda dinlenecekler, aksi halde çöl ateşinde kavrulurlar,” derken, hac kervanına şöyle bir baktı.

Kimi yaya, kimi deve sırtında sahili izleyerek uzaklaşan hac kervanı, hurma bahçeleri arasında görünmez oldu. İlkin Selim’in hatırlatmasıyla acıktığını hisseden Denizatı tayfası, liman mahallesinden aldıkları atıştırmalıkları, uzak ufukların sisli maviliklerinde batıp giden güneşi seyrederek yedi.

Kor topunu andıran güneş, uçsuz bucaksız denizde buhar olup gitmişti sanki. Sonsuzluktan İskenderiye Körfezi’ne uzanan kızıl yansımalar, güneşin batışıyla hızla küllenip grileşti. Güneşle sararan, altın gibi ışıldayan her şey, ruhunu kaybetmiş gölgelere dönüşüverdi. Her şeyin ruhu, bütün ışıltılarıyla Nil Nehri deltası üstünde beliren aya uçtu. Alacakaranlığa kadar dikkati çekmeyen ay, giderek parlayıp mücevherleşti.

Feneri tutuşturan odabaşı, köşkün pupa perdesini indirecekti. Denizatı tayfasını körfez manzarasına dalıp gitmiş görünce, “Reislerin başları hoş olur bu gece, karşılaşırsanız telaşa düşersiniz,” deyip nazikçe kovdu.

Pruva sahanlığına geçen Denizatı tayfası, leventlerin her zamankinden neşeli ve sırnaşık olduğunu görünce, anladılar ki onların başı çoktan hoştur. Matara dolusu hurma şurubu hem başlarına, hem çenelerine vurmuştur.

Geceli gündüzlü İskenderiye seferinde kimini uzaktan, kimini birkaç sözcükle tanıdıkları leventlerin şakalarına aldırmadılar.

Sahanlığa çıktıklarında, Said Baba ve Nikolas’la demlenen Ragıp Ağa, “Birçok denizci varıp döneyim diye gider. Dönmeyenlere ne olduğunu, nereye gittiklerini, ancak Huda bilir,” diye mırıldanıp duruyordu.

Kutlar göründükleri büyük baskın tasarıları, aslında deniz kurtlarını içten içe kaygılandırıyor, bu kez geri gelemeyeceklerini düşünüyorlardı. Kim bilir koca denizin neresinde kalacaklar, bir dikili taşları olmadan nerede unutulacaklardı.

Kemal Reis’le Piri Reis’in saraydan dönüşü gece yarısını bulduğunda kimi uyur, kimi uyanıkken, Denizatı tayfasından yalnız Azra ayaktaydı. Patırtıya uyanıp bakmaya üşenen Zişan’a, “Reisler geldi, Salih Reis’in kadırgasına çıktılar,” diye bilgi verdi.

“Nasılsa bir kıyamet kopacak, baykuş gibi tüneyeceğine, sen de yat,” dedi Zişan.

Kıyamet belirtileri arar gibi bakışlarını gökyüzüne çevirdi Azra; sanki yıldızların toplandığı bir mahşer yeriydi. Hatır için tek bulut yoktu. Ay ufka çekilmiş ve her şeyin silueti en keskin hatlarıyla ortaya çıkmıştı.

Sahra esintileri hafiften serinlemişken kendini uykuya hazır hissedip Zişan’ın yanına usulca sokulan Azra, gemici düdüklerinin tiz sesleriyle sıçrayana kadar deliksiz bir uyku çekti.

KORSAN KARDEŞLER

İlk düdük sesi Kemal Reis’ten gelmişti, onu diğerleri takip etti. Fırlayıp sahanlığa sıralanan Denizatı tayfası, Kemal Reis’in gemici feneriyle kaptan köprüsüne dikildiğini gördüler. İri elini, arada bir salladığı fener ışığına tutup çekerek, Memlûk reisleriyle işaretleşiyordu.

Leventler, kölemenler, forsalar, henüz tanyeri bile ağarmamışken harekete geçtiler. Kürekler suya indi, fenerlerin körfezdeki yansımaları dalgalandı ve bütün sefer gemileri, Salih Reis’in kadırgasını izleyerek, karanlık ufka dökülen yıldızlara doğru süzüldü.

İskenderiye’den Trablus’a kadar Memlûk Sultanlığı topraklarıydı. Yelkenlerini kuru ve sıcak sahra rüzgârlarıyla şişiren Kemal Reis’in sefer alayı, ilk iki gün sahil çizgisinde ilerledi. Kıyı taşımacılığı yapan mavnalar, birkaç ti cari gemi ve onların peşindeki Berberi korsanlar dışında, dişe dokunur kimseye rastlamadılar.

Üçüncü gün sabaha karşı hava birden değişti. Ne gökte, ne ufukta tek bulut yokken, sürekli yön değiştiren garip bir kasırga havası esiyordu. Kaptan köprüsünde Kemal Reis’le işaretleşen Piri Reis ve kurt denizcilerin tasalı tavırlarından, ürkütücü bir felaketin yaklaştığını sezmemek mümkün değildi.

Oysaki kızların aklı, pruva yelkenini sarıp sıkılarken seren direği ucunda cesaret gösterisine girişen Selim’deydi. “Deli oğlan, kime çalım satıyorsa!” diye söylendiler.

Yelken halatını sıkıca düğümleyen levent de dayanamayıp, “Hadi, eğleşme orada, boğanak geliyor!” diye bağırdı.

Ne geldiğini ilkin anlamayan kızlar, yelkencinin gösterdiği yönde bir ejder başı gibi doğrulup denizin üstünde kanatlanan hortumu görünce, dehşetle bakakaldılar.

“Kayalıklara vurmuş teknelerden bilirim, denizi kaldırıp gemilerin üstüne devirir bu canavar,” dedi Homer.

O an irkildi Azra. Akıl edip söylememiş olsa da, babasının teknesini paramparça bulan Homer, kayıplarının belki de böyle bir felakete kurban gittiğini düşündürtmüştü. Oysaki Zişan’la Laçin bambaşka heyecanlardaydılar. İrileşip devleşen hortumu büyülenmişçesine izler, soğuk serpintilerle ürperir ve kabaran dalgalarla dengelerini kaybetmemeye çalışırken, çocuksu bir zevk duyuyorlardı sanki.

Odabaşı koştu geldi o sırada; “Reis sizi emrediyor,” dedi kızlara.

Yalnızca kendilerinin çağrılmış olmasına şöyle bir duraksayıp, “Haydi,” dedi Azra; kızlarla odabaşının peşine takıldı.

Selim’in boynu bükük kalışına zıplar gibi güldü; “Reis kuyruk istemiyor,” dedi Homer, ama kadırganın sallantısıyla dengesini kaybedip düşüverdi.

Aslında Piri Reis’in asıl niyeti kızları kasırgadan kollamaktı. Haritaları kadırganın üstüne devrilecek dalgalardan korumalarını buyurması, sadece bahaneydi.

Rüzgâr uğultuları, dalga sesleri sertleşirken Kemal Reis’in sefer filosu, forsa davullarıyla savaş havasına girdi. Hortuma yakalanmadan sıyrılabilmek için kırbaç korkusundan beter bir duyguyla küreklere asılan forsaların, “Hu! – Ha!” solumaları, ölüm kalım yarışının heyecanlı haykırışlarına dönüştü.

Ağmar Burnu’nu aşıp Sirte Körfezi’ne girebilirlerse, hortumdan kurtulabileceğini düşünen Kemal Reis, filonun rotasını batıdan güneye çevirdi. Ancak hortum rüzgârlarıyla çevrinerek anaforlanan burun akıntılarına karşı kürek çekmek forsaları perişan etti.

Leventlerin en güçlüleri bitkin düşen forsaların yerine alındı hemen, ama girdaba kapılarak çarpışan iki Memlûk gemisinin alabora olmaktan güçlükle kurtulması yürekleri ağızlara getirdi.

O sırada, seren bağları kopup mizana direği yelkeni açılmış bir başka Memlûk gemisi karaya doğru sürüklenmeye başladı. Yelkeni toplamayı başaran kölemenlerden biri direkten düşerek dalgalar arasında kayboldu gitti.

Yarattığı kasırgayla gemilerin her birini bir tarafa savuran hortum, filoyu sıyırıp geçerek Ağmar köyünü vurdu. Ağaç, çatı ve keçileri söküp uçurarak, denizden çektiği sularla birlikte taşlık çöl sahillerine yağdıran hortumu dehşet içinde izleyen tayfalar, her şey bir anda sakin seyrine dönmüşken bile, kâbusun etkisinden uzun süre kurtulamadı. Leventi, forsası, kölemeni, savruldukları yerde beti benzi atmış halde kaykılıp kaldı.

Kasırgayı kaptan köşkünde atlatmakla, hiç değilse ıslanmayan Bahriyeli Bacılar, sahanlık korkuluğuna yapışmaktan avuçlarına kan oturmuş, içi dışına çıkacakmış gibi kusan Selim’e seğirttiler. Poturundan başka sırılsıklam olmuş nesi varsa soyunup dökünen Homer, her şeye rağmen, “Yedi gündür kokmuştum, iyi oldu,” diye, kendi haline gülebildi.

Habeşli köleyle birlikte, mutfağa dolmuş suları boşaltan Buano, kurtarıcısı Selim’in halini görüp de bir koşu bakmak isteyince, mutfak emininden azar işitti.

Kadırganın durumunu kolaçan ederek dolaşan Osman Ağa’ysa, ‘Biz ne kasırgalar atlattık,’ havasındaydı. Selim’le Homer’in haline gülüp, “Ya, Huda’nın marifetleri işte,” diye laf atarak, ambara indi.

Hızla toparlanıp Sirte Körfezi’ne inen Kemal Reis filosu, gün ortasına kadar Bingazi limanında eğleşti. Yelken ler gözden geçirilip kırılan kürekler değiştirildi. Çarpışan Memlûk gemilerinin hasarı büyük olunca, Cerbe’de buluşmak üzere limanda bırakıldı.

Ertesi gün Memlûk Sultanlığı topraklarını geride bırakıp Tunus Sultanlığı idaresindeki Cerbe Adası’na ulaşabildiklerinde, alacakaranlık çökmüştü. Ağabeyi Kemal’le amcaoğlu Piri Reis’in yolunu gözleyen Burak Reis, mizana kulesinden aldığı haberle emrindeki kadırgaları peşine takıp karşılayıcı çıktı. Baş toplarını ateşleyip birbirlerini selamlarlarken; Arap’ı, Berberi’si, bütün korsanlar bu coşkuya ortak oldu.

Tunus’un önemli kentlerinden Sfaks limanı karşısında, Gabeş Körfezi ucundaki ada, İspanya yönetimindeki Malta, Gozo ve Sicilya adalarına yakınlığıyla, bütün Müslüman korsanların ortaklaşa kullandığı elverişli bir sığınaktı. Ancak Kuzey Afrika topraklarına göz dikmiş Fransa, İspanya, Venedik ve Papalık için de önemli bir geçiş noktasıydı ve Akdeniz korsanlarının sıklıkla çatıştığı, hareketli bir yerdi.

Ada, Gabeş Körfezi’ni doğudan çeviren burun ucunda, Cerbe Körfezi’nin önünü kapatarak kötü hava koşullarına karşı elverişli bir sığınak haline getiriyordu. Berberi askerlerin koruduğu kalede Berberiler; çevresindeki mahallelerde, aralarında Kemal Reis’in İspanyol zulmünden kurtardığı ailelerin de bulunduğu Araplar’la Yahudiler yaşıyordu.

O günlerde Fransa’nın, Tunus Sultanı Ebu Zekeriya’yla arası çok iyiydi, ortak ticari anlaşmaları vardı. Fransa’nın göz kamaştırıcı armağanlarla kurduğu dostluktaki art düşüncelerden biri, Cerbe Kalesi’ne üslenmek ve adadan Hıristiyan topraklarına yapılan akınları önlemekti.

Kemal, Burak ve Piri Reisler’in kadırgaları, çocuklar gibi şen bir coşkuyla yarışarak kale önünden boğazı geçerek körfeze sokuldular. İki kadırganın yan yana geçebileceği iki boğazla denize bağlanan körfez, meltem esintileriyle titreşen sakin bir gölü andırıyordu.

Baştankara ettikleri kadırgalardan kumsala atlayıp kucaklaşan ağabey, kardeş, amcaoğlu oracığa çöküp sohbete dalmışken, akraba buluşması uzun sürmedi. Önce Kemal Reis’in adadaki kadırgalarına reislik eden kardeşi Kara Hasan, sonra Salih Reis ve ardından Berberi, Arap korsan reisler, birer ikişer selam verip sokuldukça çember genişledi.

Uzun zamandır birbirlerini görmemiş tayfaların patırtılı kavuşmaları, ayrı bir bayram havasıydı. Hemen herkes başlarına gelen heyecanlı olayları, biraz da denizci abartmasıyla paylaşmaya girişmişti.

O arada Berberi kale komutanı, ada halkından Kemal Reis’e gönül borcu olanlar, korsanları eğlendirmekle keselerini dolduran çalgı, çengi, maskara takımları, birbirinin peşi sıra sökün ettiler. Kemal Reis şerefine eğlence bahanesiyle bütün denizcilerin kurtlarını döktüğü gecede, meydan ateşlerinin kıvılcımları, yıldız gibi körfeze yağdı.

Kale komutanı, Tunus Sultanı ve kendisine düşen vurgun payından memnun olmalı ki, Burak Reis’in sırtını sıvazlayıp duruyordu. Herhalde boşalan kadehlerin etkisiyle söylediğini unutup, Sultan Ebu Zekeriya’nın tebriklerini birkaç kez tekrarladı.

Ragıp ve Osman Ağalar’ın kebap ocaklarından birinin başına çökerttiği Denizatı tayfası, şamata şölen arasında kalabalığa çabucak kaynadı. Ancak, eğlenebilecekleri son geceymiş gibi, hiçbir şey düşünmek istemeyen denizciler, çalgı çengi dururken, gençlerin kayıpları uğruna atıldığı maceraya pek itibar etmediler.

Kimi zaman Osman Ağa, Ragıp Ağa ve kimi zaman da Silahtar Said Baba, reislerle kale komutanının işret sofrasına takılıp haber getirdiler: Burak Reis’le Kara Hasan, ağabeyleri Kemal Reis’i beklerken boş durmamışlar; Malta, Sicilya, Tunus arasında levent gezerek, hem İspanya Krallığı’na bağlı beyliklere baskın vermişler, hem de korsan kovalamışlardı. Yaptıkları en kazançlı vurgun, Malta’ya çeyiz götüren beyzade gemisini ele geçirmekti. İki İspanyol korsanın koruduğu çeyiz ve köleler, Trablus pazarında iyi para etmişti, ama bedeli de ağır olmuştu. İspanyollar’ı hırpalayıp denize düşen korsanları tutsak almışken, bir sandal yitirip, on leventi şehit vermişler. İspanyollar’ı kaçırmasalarmış, beyzadeyle gemileri ele geçirirlermiş, ama rüzgâr korsanlardan yanaymış.

Burak Reis’le Kara Hasan’dan dinlediklerini aktarırken, “İskenderiye’deki uzun saçlı İspanyol’un nasıl tutsak düştüğü anlaşıldı,” diye güldü Said Baba.

Selim’i hop oturtup hop kaldıran haber Ragıp Ağa’dan geldi. “Kemal Reis’in feleğini şaşırttığı Karanlık Andre’nin gemilerini Burak Reis de görmüş. Çok uzakta olmasalarmış peşlerine düşecekmiş.”

“Ya Rabbim, çıkar şunları karşıma!” diye yumruklarını sıktı Selim.

Selim’in huyunu bilmeyen kimi tayfalar bıyık altından gülünce, oğlana arka çıkmak Ragıp Ağa’ya düştü. “Sarı üzüm tanesi gibi ufak tefek durduğuna kanıp eğleşmen ha, delileniverir,” diye fısıltıyla uyardı.

Burak Reis, amcaoğlu Piri’den altı yaş büyük, ağabeyi Kemal’den altı yaş küçüktü; o yüzden “Ortanca oğlan,” diye eğleniyorlardı. Ancak amcaoğlundan uzun, ağabeyinden yakışıklı kara yağız oğlan, reislerin en gösterişlisiydi. Tabii, Zişan’la Laçin’in gözünden kaçmadı bu ve uzaktan da olsa bakışlarını Burak Reis’ten alamadılar. Hani ablaları ikide bir dürtmese, çalgılı çengili işretle zıvanadan çıkmış denizcileri başlarına dert alacaklardı.

Önlerinde zorlu ve belki geri dönülmez seferler varken leventleri rahat bırakan Kemal Reis, forsaları unutmadı. Köstekli olarak sahile çıkıp denize girmelerine izin verdi; şölen sofrasından ikramlarda bulundu.

Ömürlerini kürek havuzunda iki büklüm geçiren forsaların, bellerini doğrultmaya çalışırken, yürümeyi unutmuş maymunlar gibi hareket etmeleri Denizatı tayfasının yüreğini burktu. Forsalar, zincirli de olsalar, belki bir daha göremeyecekleri ziyafetten paylarına düşeni alabilmek için ne mümkünse yaptılar.

O gece pruva sahanlığı kızlara kaldı. Selim, Homer ve herkes, kumsallara sere serpe uzanıp yıldızların altında sabahladı. İlk uyananlar, ipin ucunu kaçırıp da fena halde sızanları körfezin serin sularına atarak ayıltırken, çocuklar gibi şendiler.

Onların şamatasına doğrulup gözlerini ovuşturarak bakınan Bahriyeli Bacılar, kavruk tenli, haşin görünüşlü koca adamların çocuk hallerine şaşırmadan edemediler. Osman Ağa’yla Ragıp Ağa da, hurma şurubunu fazlaca kaçırıp sızmış Homer’i gözlerine kestirmişlerdi. Selim olmasa soluğu denizde alacaktı Homer; ama neyse ki Selim ihtiyarın suratına su serpti uyandırdı da, ağaların hevesi kursağında kaldı.

Mecnun, kadırganın önündeki geceden kalma ateşi alevlendirip karavana kazanı oturtunca, bütün mutfak eminleri onu taklit etti. Kurutulmuş paçadan, kelleden sarmısaklı çorbaların kokusu sabah esintileriyle körfezin yosun kokularına karıştı.

“Üf, bu ne ya? Burnumun direği sızladı,” dedi Zişan.

“Ne olacak kızım, kandil çorbası,” diye güldü Laçin.

Kızların surat ekşitip burun sıkması Mecnun’un aşçılık gururuna dokundu. Hemen Buano’yu gönderip taslarını aldırdı; ilk çorbayı onlara gönderdi.

Buano, ‘Önce tadına bakıp sonra burun kıvırın,’ der cesine, kızların tepesine dikilip sırıtarak bekledi.

Zişan, çorbanın buharına tuttu burnunu, “Yakından o kadar da kötü kokmuyor,” dedi.

İlk yudumu ağzında dolandıran Laçin, “Kandilciler ağzının tadını biliyormuş, sözümü geri aldım,” diye içmeye devam etti.

Mecnun’un keyfi yerine geldi. İtiş kakış çorba kazanı önüne sıralanan leventlerin taslarını gülünç bir kasılışla doldururken, kızlara kaçamak bir bakış attı.

O gün, kuzeyden inen bulutların çöl sıcağıyla batıya çevrinip sahil boyunca akıp gittiği; sefer hazırlıklarıyla geçen sakin bir gün oldu. Leventler silahlandı, toplar dolduruldu; kumsalda toplanan reisler, izlenecek baskın rotalarını konuştular.

Kurdoğlu Muhiddin Reis’le Sürmeli Mehdi, Kemal Reis’in İspanya seferine katılacak son korsanlardı. Onlarla Cezayir’in Becaye Körfezi’nde buluşulacaktı. Otuza yakın gemi, üç bine yakın korsan, ilkin Balear Adaları ve İspanya kıyılarını vuracak; sonra da Müslüman ve Yahudi göçmenleri Malaga’dan Cezayir’e taşıyacaktı.

“Ne deniz durduğu gibi durur, ne plan kurulduğu gibi yürür; Huda bahtımızı açık etsin,” dedi Kemal Reis.

Kasırgada çarpışınca Bingazi’de onarıma bırakılmış olan Memlûk gemileri akşamüstü çıkagelince, şafak sökmeden Cezayir’e doğru harekete geçildi. Burak Reis’in öncü, Salih Reis’in artçı olduğu filo, Kemal Reis’in liderliğinde delta düzeninde kuzeye yöneldi.

Yapılan hazırlıklar, alınan önlemlerle heyecanlanan Denizatı tayfası, sahanlıkta dört dönerek ufukta düşman filosu aradı. Önleri sıra kaçışan balıkçı sandalları ve taşımacı mavnalarından başka kimseleri göremezken, kadırgalar arasından sıçrayıveren yunuslarla irkildiler.

Meğer Said Baba’yla Osman Ağa onları gözleyip eğlenirmiş.

“Aman harami sanıp kıymayın balıklara!”

“Avcının avı, ha dediğinde çıkmaz; boşuna dikilip enseyi karartmayın!” dediler.

Kurt denizcilerin takılmasına alışan Selim’le kızların savaş havası sönüverirken, zıplar gibi güldü; “Tavşan çıkacak, kuş çıkacak sandık, balık çıktı,” dedi Homer.

Yunusların Kemal Reis kadırgası önüne geçerek filoya eşlik ediyor görünmesi, onları ilk kez bu kadar yakından gören Selim’i de, kızları da hayrete düşürdü.

“Sanki Kemal Reis’i biliyorlar,” dedi Zişan.

“Derya beyi değil mi? Karşılama merasimine gelmişler,” dedi Laçin.

İkisinin saflığı Osman Ağa’yla Said Baba’nın hoşuna gitti. Muzipçe bakışıp bıyık altından güldüler, ama işin aslını söylemediler. Filonun seyrini hızlandırmak için akıntıları takip eden Kemal Reis’le balık sürüleri peşindeki yunusların kesişen rotaları, beklenmedik macerayla Tunus Burnu’nda ayrıldı.

Hamamet Körfezi’nden Cezayir’e doğru seyrederken, filonun rotasını ani bir kararla Sicilya Boğazı’na çeviren Kemal Reis’in manevrası herkesi şaşırttı, ama kimse sorgulamadı. Öylesine inanıyorlardı ki ona, mutlaka önemli bir nedeni olduğunu düşünüyorlardı.

Kadırganın önü sıra sıçrayıp dalan yunusları izlerken, birden çark ederek derinlerde kaybolmaları Kemal Reis’i kuşkulandırmış; onları ürküten şeyin üstüne gitmeye karar vermişti. Davullar, kırbaçlar, haykırışlar ve dalgaları döven kürek darbeleriyle körfezden açılarak Sicilya’yla Tunus arasındaki adacıklara ulaşıldığında, Kemal Reis’in yanılmadığı anlaşıldı.

Kastilyalı Katalan haramiler, Fransız ticaret gemilerinden birini tuzağa düşürmüş, ancak kendini güçlü toplarla savunan gemiyi ele geçiremeden Kurdoğlu Muhiddin Reis’in baskınına uğramışlardı. Fransız gemisinin kaçıp kurtulmaya, haramilerle leventlerin birbirini punduna getirmeye çalıştığı sırada yetişen Kemal Reis, zaman kaybetmeden kuşatma manevrasına girişti. Yirmi iki gemilik filo, Kurdoğlu kadırgalarıyla buluştuğunda ne Fransız gemisi, ne haramiler kaçabilecek durumdaydı.

Teslim bayrağı çeken ticaret gemisi kaptanı, Tunus Sultanı’nın Fransızlar gibi Türkler’le de anlaşmalı olduğunu biliyor, üç beş armağanla ucuz kurtulacağını düşünüyordu. Ancak Katalan haramilerin hiçbir umudu yoktu. Kaybedilecek bir savaşla teslim olmak arasında kalmışken, başka yol denediler. Seçtikleri forsaları güverteye sürükleyip kılıçları enselerine dayadıktan sonra, birini pruva ucuna sürdüler. “Ağalar, gaziler, biz Türk’üz! Haramilere yol vermezseniz hepimizi öldürecekler!” demesini bekledikleri çaresiz forsa, “Vurun gaziler! Alçakların oyununa gelmeyin!” diye haykırıp, kendini sulara bırakıverdi.

Kurdoğlu Muhiddin’le Burak Reis’in kadırgaları, baş topu atışları ve ok yağmurunun hemen ardından haramileri bordalayıp sıkıştırdı. Haramilerden kimi sonuna kadar savaşmayı seçerken, çoğunluğu silah bırakıp aman diledi.

Savaş kısa sürdü, zafer kolay kazanıldı, ama ölümü seçen haramiler, hengâmeye kurban giden forsalar ve on kadar levent, dönerim deyip de dönemeyenlere eklendi.

İkinci korsan savaşına da seyirci kalan Denizatı tayfasını, şimdi başka bir heyecan ve korku sarmıştı. Katalanlar’ın kılıçtan geçirmekle tehdit ettiği Türk forsalar arasında hem kendi kayıplarını bulmayı umuyor, hem de ölmüş olabileceklerinden korkuyorlardı. Azra’nın peşi sıra kaptan köşküne koşuştular.

Beklenmedik zaferin ganimetlerinden, Fransız ticaret gemisini kollamayı üstlenmiş Piri Reis de memnundu. Harami gemilerinden biri batmaktayken, üçü onarılabilir hasarlıydı. Köşkün arkasında dümen koluna yaslanıp forsalarla tutsakların batan gemiden alınışını izlerken odabaşı gelip, “Reisim, Azra Bacı’nın bir arzusu vardır,” dedi.

“Gelsin,” diye el etti Piri Reis.

Peşindekileri köprübaşında bırakıp pupa tarafına geçti Azra. “Reisim, bizim kayıplarımızın ölen forsalar arasında olmasından endişe ederiz; destur verirseniz bir bakalım,” dedi.

“İnşallah değildir, hemen yetişin,” dedi reis ve asasını kaldırıp Burak Reis’le işaretleşti.

Birkaç kürek darbesiyle bordadan yanaşan kadırganın biri Azra’yla Selim’i harami gemilerine geçirdi. Ölenlerin çoğunluğu forsa havuzuna iki gülle isabet etmiş gemideydi. Güverteye toplanmış cesetlerin her birinde daha çok dehşete düşerken, sonuncusu ve başsız olanda Azra’nın da Selim’in de beti benzi attı.

“Tepesine gülle inmiş,” dedi leventin biri.

Hançerini, hiç duraksamadan ağır yaralı haramiye indiren bir başkası, “Haydi, baktılarsa salla denize!” diye sabırsızlandı.

Pupadan batıp pruvası şaha kalkmış gemiden kayarak yüzen cesetleri gösterdi; “Allah vere de şunların arasında olmaya,” dedi Selim, Azra’ya.

Cesetler, gemi dibe çöktükçe anaforlanan suda dönerek oynuyor, eğleniyordu sanki. O arada bağlı elleri, zincirli ayaklarıyla kendini feda eden Türk forsa çıktı yüzeye ve anafora doğru sürüklenip ötekilere karıştı.

Ölen leventler sonuncu harami gemisine toplanmıştı. Dualar, salalarla denize bırakıldılar. Kan izleri haramilere temizletilip yapılacak başka bir şey kalmayınca, yedeğe alınan gemilerle Tunus’a doğru harekete geçildi.

Azra’yla Selim’in ağzını uzun süre bıçak açmadı. Umutları azalmış, kendilerini her türlü kötü sonuca hazırlar gibiydiler.

Oysaki Zişan’la Laçin tersini düşünüyordu. Araların da Fransız gemisi, binlerce kürekle dalgaları döverek Sicilya adacıklarından uzaklaşan sefer filosunu kastederek, “Koca denizin dumanını attırıyoruz, onları sağ salim bulacağımız günler gelecek,” diyorlardı.

Hilal gibi körfezi saran Tunus Kalesi ve şehri, otuz gemilik filoyu ufukta görür görmez telaşlanmış olmalıydı. Çünkü kalenin bütün burçları ve liman muhafız kaynıyor; bahriyeler kalyonlara koşuşuyordu. Osmanlı, Memlûk bayrakları arasında Berberi korsanların Tunus bayrakları da seçilince ortalık sakinledi. Toparlanıp kaçışan esnaf ve halk bu kez merakla sahile üşüştüğünde, limandaki sandallar, mavnalar körfezin kuytuluklarına çekildi.

Marsilya, Livorno ve Roma’dan topladığı kumaş, cam, takı ve başka Avrupa mallarıyla Arap tüccarların heyecanla karşıladığı Fransız gemisi limana yanaşırken, kadırgalar açığa demirledi. Gemide malı olan tüccarlar adına Marsilya Loca Başkanı ve Kemal Reis, Tunus Sultanı Ebu Ziya’nın huzuruna çıktılar.

Tunus Sultanı resmi ziyaretçiler ve ticaret gemilerinden başkasına izin vermediğinden, binlerce korsanla birlikte Denizatı tayfası da şehre uzaktan bakmak zorunda kaldı. Yüksek burçları, pürüzsüz surları, körfeze çevrilmiş toplarıyla güvenliğine düşkün olduğu anlaşılan sultan, Fransa’dan satın aldığı iki kalyonu, limanın iki ucuna yerleştirmişti.

Kale dışındaki şehir, iki katlı, çatısız ve kireç badanalı evlerin karmakarışık sıralandığı dar sokaklardan ibaret ti. Okaliptus ve palmiye ağaçlarının gölgelendirdiği sahilin gerisinde, kale arkasındaki tepelerde mantar meşesi öbekleri göze çarpıyordu.

Kemal Reis’le Loca Başkanı çabuk döndüler. Tunus Sultanı, Fransız gemisinin kurtarılıp el konulmadan teslim edilmesine memnun olmuştu. Kemal Reis de, Fransızlar’dan istediği fidyeyi koparınca, körfez sularına akşam kızıllığı çökerken Tunus’tan ayrılma emri verdi.

Bizerte Burnu’nu aşıp Cezayir kıyıları boyunca seyrederken, batıya doğru esen alevli çöl esintileri hiç değilse yelkenleri doldurarak forsaları soluklandırdı. Yarım aydan dolunaya dönüş süresinde Rodos’tan Cezayir’e ulaşan Kemal Reis’in filosu otuz kadırgalık güce erişmişti.

“Becaye’den Sürmeli Mehdi de katılırsa, İspanyollar’ı eşek sudan gelinceye kadar döveriz,” diye keyifle güldü Osman Ağa.

“Mehdi haramiden beter oldu, eline düşen sağ kurtulamıyor,” dedi Said Baba.

Bütün leventler gibi, Osman Ağa’yla Said Baba da bu seferden keselerini doldurarak döneceklerini düşünüyor, evlatlarını evlendirmeyi ya da köşelerine çekilip dinlenmeyi hayal ediyorlardı. Öyle ki, Homer bile hevesleniyor; “Bizi unutmayın ha! Piri Reis’in tayfasıysak biz de savaşırız,” diye ikide bir hatırlatıp, kendi payına bir şeyler düşsün istiyordu.

O sırada Pergeli Kardeşler, kıyıya çok yakın seyreden kadırgaları görür görmez köle avcısı Frenkler sanıp, ço luk çocuk kaçışan çoban ve göçebelerin tepelerde soluklanışlarını izliyorlardı. Yelkenci leventlerle pruva yelkenini esintilere çevirirken arada bir laf atan Selim, “Kim bilir kimleri kaybettiler de kaçıyorlar! Keşke bacımla kardeşim de böyle kaçabileydi!” dedi.

Mehtap göğün zirvesine oturur ve gece güneşini andırırken Becaye Kalesi’ne ulaştıklarında, bütün gölgeler canlanıverdi. Nöbetçi, denizci ve kervancılar, doğrulup kulaklarını dikmiş ürkek tavşanlar gibi, kadırgaların demir atışlarını izlediler.

Becaye, kulak biçiminde karaya girinti yapan limanı üç katlı güçlü burçlarla çeviren büyük bir kaleydi. Cezayir’deki her kalede soyunu peygambere ya da halifelere dayandıran şeyhler hüküm sürüyor ve Becaye Kalesi Şeyhi Abdürrahman da soyunun Hz. Ömer’den geldiğini söylüyordu. Gerideki vadilerden, tepelerden doğan birkaç derenin suladığı bağlar bahçeler arasında küçük birer kaleyi andıran konaklarda zengin Araplar yaşıyordu.

Becaye, Endülüs’ten kovulmuş Müslümanlar’la Yahudiler’in kader birliği ettiği, Arap ve Türk korsanların üslendiği Cezayir şehirlerinden biriydi. En büyük hedefleri İspanya olan Arap korsanlar, Cebelitarık Boğazı’ndan Hint Denizi’ne açılır, Portekiz kıyılarını da vururlardı.

Mehdi’nin kadırga ve mavnaları, limanı çeviren burnun karşısındaki adacığa demirlemişti. Kıyı boyunca sıralanan adacıkların her birine başka korsanlar üslenmişti ve aralarında Türkler de vardı.

Hemen bir sandalla Kemal Reis kadırgasına yanaşan Sürmeli Mehdi’den sonra, Piri Reis ve ötekiler de buluşmaya katıldı. “Şehzade donanması kadar olduk, ama bu kadar avcı bir araya gelince ne olur bilmem,” diye dudak büktü Homer.

Kızlar da Selim de çoktan uykuya dalmıştı. Homer’e karşılık, pruva direği dibine çökmüş silahtarla hurma şurubu yudumlayan Osman Ağa’dan geldi. “Kemal Reis cömerttir, herkesin gönlünü almasını bilir.”

Denize eğilmiş mehtaba baktı Homer. Ayın denizde batışını ilk kez görecekti, ama o kadar bekleyemedi. Atkısını yastık yapıp sahanlığın köşesine kıvrıldı. Kadırgalardan körfeze yayılan horultulara kulak vermişken, biraz sonra onun horultusu da ötekilere karıştı.

Ertesi günün şafağında bütün kadırgalar gemici düdükleriyle canlandı. Piri Reis’le görüşen Vardiyan Zapolyo, forsalar arasından seçtiklerini güverteye topladı. Aynı telaş, ele geçirilen harami gemilerinde de yaşanıyor; tutsaklarla forsalar arasından seçilenler bir gemiye alınıyordu.

Zapolyo’nun güverteye çıkardığı forsalar sevinçliyken, öbürlerinin seçilmek için yalvarması Denizatı tayfasını şaşırtmıştı. Meğer Kemal Reis, güçten düşmüşlerle sıkıntı yaratmadan beş yıl kürek çekmişleri özgür bırakır, forsa takımını daha güçlülerle gençleştirirmiş.

Katalan haramilere forsalık eden Müslümanlar’la birkaç Yahudi de özgürlüğüne kavuşurken, geri kalan tutsak lar köle tüccarlarına satıldı. Ele geçirilen harami gemilerinden onarım gerektireni bir simsar, diğer ikisini korsanlık heveslisi Araplar aldı.

Marangozluğu depreşen Homer, “O gemiyi biz mi alsaydık, ben onarırdım,” diye hayıflandı.

Kayıplarını bulmak şöyle dursun, sağ salim dönmeleri bile güçleşirken Homer’in teklifi kızlara anlamsız geldi. “Kemal Reis’in hazırlığı büyük, belli ki Frenk illerinde kıyameti koparacak,” dedi Azra.

Zıplar gibi güldü, “Ne yapayım, akbabalığım tuttu,” dedi Homer.

Tutsaklarla ganimet gemiler satıldıktan sonra erzak ve su eksiği tamamlanırken, leventlere karaya çıkış izni verilmedi. Yaz güneşi çölü kızdırır, çöl ateşi körfezi kavururken, gün ortası Becaye’den ayrıldılar.

Kemal, Burak ve Piri Reis kadırgalarının başı çektiği filoda Memlûk gemileri sol, Arap gemileri sağ kanada alınmıştı. Kurdoğlu Muhiddin’le Salih Reisler artçı olarak iki kanadın ortasında seyrediyor; bu haliyle filo süzülerek uçan bir kartalı andırıyordu. Tek farkı gökyüzü yerine Akdeniz maviliklerinde süzülmesiydi.

Osman Ağa’yla Said Baba böyle bir şeyi üçüncü kez yaşayacak olmanın heyecanı içinde geveze kesilmişlerdi. İlki gençliklerinde, orduda azap eriyken katıldıkları Eğriboz Adası fethiymiş; ikincisi, Müslümanlar’a zulmederek Endülüs’ten süren İspanyollar’a karşı giriştikleri ve Sultan Bayezid’in el altından desteklediği baskınlarmış. Mersin’e götürdükleri gemiler dolusu Arap, Bayezid’in buyruğuyla Tarsus’ta, Kozan’da toprak sahibi olmuş.

Eğriboz savaşında üç yüz, İspanya baskınında kırk kadırga varmış, ama bu üçüncüsü kendi hünerleri bir akın olacakmış.

“Ne dersin Said Baba, bu son olur mu, çekilip köşe minderine dırdır dinler miyiz?” dedi ağa.

“Ulubat’ta dırdır edecek kimsem mi var? İster manda güder, ister balık tutarım, sen kendi derdine yan.”

“Buluruz sana dırdır edecek birini.”

“Dırdırı seveydim denize kaçmazdım.”

Yaşlı kurtların gevezeliğine kulak veren leventler gülüşürken odabaşı koştu geldi. “Reisim bacılarla tayfaları huzura emreder,” dedi.

Hep birlikte çağrılınca, derlenip toparlanacak harita işleri olduğunu sanan Denizatı tayfası, odabaşının peşi sıra kaptan köşküne girdiklerinde, yanıldıklarını anladılar. Masada gümüş sürahi, altı maşrapa, bir kâse badem vardı ve köşe divanına kurulan Piri Reis, pupa açıklığından gerideki gemileri seyrediyordu. Hafifçe gülümseyip odabaşının bal şerbeti ve badem ikramını bekledi.

“İskenderiye’den sonra aramıza türlü işler girdi, ev sahipliğinde kusur ettik,” diye söze başladı. “Hurda haritalarıma hem can, hem ruh verdiniz. Bana yazıcılık etmek için sefere çıkmadınız tabii ki, ama denizdir, kopardığını almak sabır ister. Huda’ya bin şükür, tuttuğumuzu koparacak güçteyiz. Rumeli’nden toplanan Türkler’in satıldığı İspanya sahillerine gidiyoruz. Kaderde var ise kayıplarınıza kavuşursunuz.”

Piri Reis şerbetinden bir iki yudum alırken sanki biraz dalgınlaştı. Ağırbaşlı bir dikkatle dinleyen tayfaları şöyle bir süzdü. “Başınızdan geçenlerden başka, şu on gün içinde hiç hesapta olmayan cenkleşmeler gördünüz, ama bin beterini yaşayacaksınız. Sizi uyarmak için çağırdım. Kendinizi kollayıp, canınıza kastedilmedikçe vuruşmadan uzak durasınız.”

Hop kalktı, hop oturdu Selim: “Ey biz ne güne duruyoruz? Akçeyle levent alınmadık mı?”

Azra da tutamadı kendini: “Eli kanlı haramiler değiliz, ama kılıcımızın hakkını da veririz. Onca levent akın ederken bizi siperde tutmayın.”

Selim’in sözü daha bitmemişti. “İlimizi basanları bulmuş iken ümüklerine çökmez isek bir daha basarlar. O zaman başkasının bacısı, kardeşi kaçırılırsa vebali bize olur.”

Reisin muzip ifadesi Homer’in gözünden kaçmadı. Hem tayfaların heyecanından memnun, hem, ‘Benden günah gitti,’ havası vardı.

“Meydanı Frenk korsanlarına bırakmadınız. Hazır kazan başındayken çorbada bizim de tuzumuz bulunsun,” dedi Homer.

“Mademki hal böyledir, size engel yoktur. Lâkin bahadırlık ile ahmaklığı karıştırıp canınıza kastetmeyin,” dedi reis.

Zişan’la Laçin her söylenene baş sallayıp dururken, söz tatlıya bağlanınca, “Hah!” deyip rahat bir soluk aldılar.

Meğer reis iş gördürmeye değil uyarmaya çağırmış. “Huda esirgeyip, bahtınızı açık etsin,” diyerek Denizatı tayfasını başından savdıktan sonra azap ağasını çağırttı.

YA ÖLÜRSÜN
YA ÖLDÜRÜRSÜN

İkindi güneşini karşısına, rüzgârı arkasına alan Kemal Reis filosu, koparacağı kıyamete doğru pupa yelken seyre geçti. Önce sararan, sonra turunculaşan beyaz yelkenlerle otuz beş gemilik filo, hırsla ileri atılıyor; üç bini aşkın silahlı adamı zengin ganimet hayalleriyle coşturuyordu.

Osman Ağa’ya göre böyle bir güçle Formentera Adası’nı vurmaya değmezdi; ilkin Mayorka Adası’nı vuracaklardı. Said Baba ise, Kemal Reis’in her an hedef değiştirebileceğini söylüyordu ve onun dediği gibi oldu.

Filo kuzeybatı yönünde seyrediyor, güneş batıya çekiliyorken; doğu yönünde ilerleyen üç direkli, Rodos bandıralı bir mavna göründü. Yönünü kuzeydoğuya çeviren mavna, belli ki filonun önünden çekilip uzaklaşmaya çalışıyordu.

Kemal Reis’le işaretleşen Burak Reis, emrindeki kadırgalarla filodan ayrılıp mavnaya doğru hamle yaptı. Ancak rüzgâr, ne mavnanın kaçmasına, ne kadırgaların yetişmesine uygundu. Yelkenleri indirip küreklere geçen Burak Reis’in kadırgaları, su üzerinde sekerek uçuşan ördekler gibi uzaklaştı gitti.

Yelkenli mavna hem hantal, hem kürek gücü zayıf ve belli ki yükü ağırdı. Kadırgalardan kaçamayacağını anlayınca, orsa alabandada beklemeye başladı.

Burak Reis’i mavnayla baş başa bırakan filonun rota değiştirmeden seyre devamı Denizatı tayfasını şaşırttı. “Dört kadırga koskoca geminin haramisiyle nasıl başa çıkacak ki, biz de gideydik,” dedi Selim.

Kah kah güldü; “Tuz gemisidir o, tüccarla kaptandan başka beş on tayfası vardır. Burak Reis’in maksadı, çevirip bilgi almaktır,” dedi Osman Ağa.

Kadırgalar geniş karınlı hantal mavnanın önünü kesip kıskaca almışken, Burak Reis bordadan yanaştı. Kadırganın yüksekliği mavnanın yarısında kalmıştı. Atılan halat merdivenle mavna güvertesine tırmanan Burak Reis ve on kadar leventini kaptan karşıladı. Görünüşe göre, Rodos bandıralı geminin sağına soluna dağılırken hiçbir direniş olmadı. Belli ki kaptan ve tüccarlar da istenilen bilgileri kolaylıkla verdiğinden haber korsanlığı kısa sürdü.

Mavnayı salıverip filoya dönen Burak Reis, ağabeyi Kemal Reis’in kadırgasına geçti. Çok geçmeden Piri Reis’i de çağırdılar. Ağa, silahtar ve birkaç arkebüzcü leventle, olanları sahanlıktan ve herkes gibi öylesine bir merakla izleyen Denizatı tayfası, alınan haberlerin kendilerini ilgilendireceğini doğrusu hiç düşünmemişti. Ama görüşmeden dönen Piri Reis, çok geçmeden Azra’yı köşke çağırtınca, geride kalan tayfalar heyecanla beklemeye başladı.

Azra, elinde bir parça parşömen, şaşkın bir sevinçle çıkıp geldiğinde, heyecandan tıkanıp derin bir soluk aldı; “Bizimkileri bulduk!” dedi.

Herkesin yüzünde güller açıverirken Zişan’la Laçin coşkuyla zıpladı. Parşömeni Azra’nın elinden kapıp açtıklarında üvey babaları Goran’ın el yazısını hemen tanıdılar. Birkaç satırlık notu bir solukta okuyup, “Yaşıyorlar! Üçü de yaşıyor!” diye ablalarına sarıldılar.

Selim patladı. “Yahu, hani anca beraber, kanca beraberdik? Bize de anlatın hele, neler oluyor?”

Aklını başına toplar gibi şöyle bir durakladı; “Ne yaptığımı biliyor muyum? Afalladım kaldım,” dedi Azra. Kendini toparlayıp Piri Reis’in Burak Reis’ten duyduklarını aktardı. “Babam Rodos’tan Girit’e şarap götürüyormuş, çocuklarla birlikte Ceneviz korsanlarına tutsak düşmüş. El koydukları tekne fırtınada parçalanmış. Sardinya köle pazarında İspanyol tuzculara satılmışlar. Rum asıllı ve Osmanlı’da çiftlik sahibi olduğunu öğrendiğinden beri ocakçı iyi davranıyormuş, ama çok yüksek fidye istiyormuş. Yahudi tuz tüccarıyla Rum kaptan Rodos’a gidecekmiş, mektubu ulaştıracaklarına söz vermişler. Burak Reis’e haraç vermeden kurtulmak için ne yapacaklarını şaşırıp, tuzlalardaki Türk tutsaklardan ve mektuptan söz etmişler. Burak Reis’in bizden haberi varmış, hemen mektubu almış.”

“Hiç olmazsa sizinkilerin bahtı açıkmış, gider alırız,” dedi Selim.

Oğlanın saflığı herkesi bıyık altından güldürürken Azra’nın keyfi kaçtı. “Ne kendi teknemiz, gemimiz var, ne dört yüz elli altınlık fidyemiz. Bizim derdimiz başka, koca filonun rotası başka, onları nasıl alırız ki?”

“Hem yaşadıklarını biliyorsunuz, hem nerede olduklarını; nasılsa buluruz bir çaresini,” dedi Homer.

“Ey benim tekne paramı da üstüne koysak fidye çıkmaz mı? Zaten İspanya’ya gidiyormuşuz, geçerken uğrarız belki,” dedi Selim.

Homer’le Selim’e minnetle baktı Azra, ama keyfi yerine gelmedi. “Ancak Antalya’ya dönüp toplayabiliriz fidyeyi. Rodos’ta da tuz tüccarını bulursak, belki o zaman her şey yoluna girer.”

Zişan’la Laçin’in sevinci sönüverdi. Azra’nın söylediğine göre, iki üç aydan önce babalarına ve kardeşlerine ulaşamazlardı. Oysaki, İspanya’ya birkaç günlük yoldaydılar.

Sanki herkesin gülüvermesinden çekinirmiş gibi, “Kemal Reis’le konuşsak, tuzlayı da topa tutuverse,” diye mırıldandı Zişan.

Laçin’in gözleri parladı. “Söylesek ne olur, kıyamet mi kopar?”

Boğazını mı temizliyor, uyarıyor mu, belli değil öksürüşlerle araya girdi Osman Ağa. “Derdinizi dert edinmeseler sizi tayfa almazlardı evlatlar, ama Kemal Reis’e ne yapacağını kimse söyleyemez.”

Said Baba da başıyla onayladı. “Sağı solu hiç belli olmaz.”

Üstüne üstlük arkebüzcü leventlerden biri, “Kardeşiyle yeğeni bile cesaret edemez; adamın kellesini uçuruverir,” diye kızları iyice ürküttü.

Batan güneşle birlikte alacakaranlık Denizatı tayfasının bakışlarına da çökmüşken, Said Baba dayanamadı: “Huda büyüktür, her şeyi oluruna bırakın. Kemal Reis bu, bakarsınız eğrisi doğrusuna denk geliverir.”

Bahriyeli Bacılar’ın sıkıntısını sahiplenen leventler de Said Baba’yı onayladılar hemen. “Kemal Reis deryadır; derya Kemal Reis’tir. Ne zaman ne yapacaklarını kimse bilemez,” dediler.

O gece Denizatı tayfasının uykuya dalıncaya kadar merak ettiği, Kemal Reis’in neler düşündüğü, onların dertlerini aklının ucundan olsun geçirip geçirmediğiydi.

Yeni ayın henüz doğmadığı zifiri karanlıkta Kemal Reis’in Kutupyıldızı’nı andıran fenerini takip eden filo, Burak Reis’in getirdiği haberlerle, hesapta olmayan başka bir hedefe yönelmişti aslında. Karanlığa kanat açmış beyaz kelebekler gibi kaba dalgalarda süzülen filo, ayın ufukta belirip yükselmesine kadar sakin seyrini sürdürdü. Kemal Reis kadırgasının yelkenleri indirip yavaşlamasıyla da uykulu, fısıltılı, kalp atışlarını hızlandıran bir telaş başladı. Gemiler yelkenleri indirip hareketsiz kalmışken fenerlerle işaretleşmeler başladı. Reislerin hepsi Kemal Reis’in kadırgasında toplandı.

Zaten tavşan uykusuna yatmış Denizatı tayfasından kimisi, sancak alemi gibi gemilerin tepesine oturmuş hilale bakınarak doğruldu, kimi de gözlerini ovuşturarak ufku taradı. Çobanyıldızı’nın solunda, belli belirsiz uzak gölgeler güçlükle fark ediliyordu.

“Geldik mi İspanya’ya?” dedi Selim.

Azra şöyle bir düşünüp, önce Balear Adaları’nın vurulacağını hatırladı. Piri Reis’in suretini çizdirdiği adaların en büyüğü Mayorka’ydı ve ilk hedef de oydu. “Adalardan biri o,” dedi.

“Gece mi basacağız?” dedi Selim.

Çobanyıldızı’nı gösterip, “Nasıl da parlıyor, birazdan şafak atacak,” dedi Azra.

Pek acele görüşüp kadırgalara dağılan reislerden Salih Reis, geriden kırlangıcıyla gelip filonun önüne geçti. Ufuktaki ada karartısına doğru kürek çekerek uzaklaştı.

Osman Ağa leventleri, vardiyan forsaları, haykırıp küfretmeden, dürterek uyandırdı. Okçularla arkebüzcüler sahanlıktaki yerlerini alırken, topçular ambara indi. Osman Ağa, Said Baba, Yelkenci Nikolas ve Vardiyan Zapolyo, Piri Reis’in köşkünde toplandı.

Sahanlığı okçularla arkebüzcülere terk eden Deniza tı tayfası, pruva güvertesinde leventlerin gerisine mevzilenmişti. Azap ağası, silahtar, vardiyan ve yelkenci, kaptan köşkünden dağılıp aldıkları buyrukları uygulamaya koyuldular.

Pupa güvertesinden başlayıp, “Cenk vaktidir gaziler! İspanyollar’ın altınları, ipekleri, gemileri bizi bekliyor! Şafakta Mayorka Adası’nı basıyoruz!” diye leventleri coşturup savaş düzenini kolaçan ederek pruva güvertesine gelen Osman Ağa, Denizatı tayfasını biraz geri çekti. “Çok görüp çok geçirmişiz böyle akınları, ama sizin ilk gazanızdır. Aslı çıkarsa, Valensiya Beyi’nin dört yelkenlisi Santa Maria limanındaymış. Her biri elli, altmış toplu kalitelerdir. Atış fırsatı verirsek bizi duman ederler. Kendinizi kollayıp, sakın ola leventlerden ayrı düşmeyin.”

Belli ki, Osman Ağa gibi Said Baba da reisten tembihliydi. Hançeri, kalkanı ve bir de çivili topuzu eline tutuşturunca Homer’in zıplar gibi gülüvermesine, “Ya ölürsün, ya öldürürsün, bunun şaklabanlığı yok!” diye ilk kez öfkelendi.

Kızlar birer kalkan alırken, Selim, “Tencere miyim kapağıyla korunayım,” diye eğlendi.

O arada Salih Reis’ten keşif bilgileri gelmeye başladı. Kemal Reis, fener işaretleriyle aldığı bilgilere, limanın gerisindeki kaleden görülebileceği için karşılık vermiyordu. Salih Reis’in peşinden adaya ulaşan filo, Santa Maria Körfezi’ne yöneldi.

Mayorka Adası, Kastilya ve Aragon Krallıkları’nın bir leşmesiyle oluşmuş İspanya Krallığı’na bağlı Balear Adaları’nın en büyüğü; Santa Maria, adanın güneyine bakan, ipekçilik ve dokumacılıkla ünlenmiş Katalan kasabalarından biriydi. Adanın batısındaki Palma Körfezi’ne komşuydu. Asıl hedefi Palma Kalesi olan Kemal Reis, Santa Maria’dan alabileceğini bir an önce alıp çıkmak düşüncesindeydi.

Burak ve Salih Reisler, ardındaki kadırgalarla körfezin sağından limana ilerlerken; Kemal ve Piri Reisler, karşı kıyıya geçerek soldan çevirmeye girişti. Memlûk ve Arap gemileri atağa hazır halde körfez ağzına yanaştı. Palma Kalesi’nden gelebilecek yardıma karşı pusuda beklemek Kurdoğlu Muhiddin’e düştü.

Henüz tanyeri ağarmamış ve nöbetçiler uykuya yenilmişken, kadırgaları ilk fark eden kilise zangocu, ortalığı birbirine kattı. Çan seslerini, kale nöbetçileri ve tayfaların haykırışları izledi.

“Şahlarım! Şahbazlarım! Gazanız mübarek olsun!” diye haykırdı Kemal Reis.

“Allah! Allah! Haydi, bismillah!” diye karşılık verdi leventler.

Okçularla arkebüzcüler kamaralardan çıkanı, güvertelerde dikileni devirirken, soluk soluğa manevralarla İspanyol gemileri sıkıştırıldı. Gemilerin hantal devlere, kadırgaların çılgın cücelere benzediği, kıyasıya bir savaş başladı.

Sıradan leventler gibi silahlanıp kuşanmış Piri Reis, irice bir kalkanla kendini kollarken, kaptan köprüsünden leventlerini idare ediyordu. “Kancaları atın aslanlarım! Toplara dikkat edin! Mazgal kapaklarını indirin! Sancakta arkebüzcüler! Okçular yetişin!”

Kancalı halatlarla güvertelere tırmanan leventler, ikide bir hamle yapan Selim’e de, Bahriyeli Bacılar’a da bir türlü fırsat vermiyordu. Onları konuktan sayıp akıllarınca kollayan leventler, Selim’in tepesini attırdı. Fırladı gitti, kadırganın pruva direğine tırmandı.

O kargaşada onu bunu uyarmaktan başka bir şey yapamayan Homer’in, “Ne yapıyorsun evlat, delirdin mi?” diye bağırması işe yaramadı.

Kırbacını şaklatıp İspanyol gemisi seren direklerinden birine dolandıran Selim, ona halat gibi tutunup kendini salıverdi. Geminin korkuluğuna çarpıp, bacaklarının acısını sineye çekerek güverteye tırmanırken, “Çabuk ol, geliyorlar!” diye haykıran Homer’in sesini duydu.

İki İspanyol tayfası kılıçlarını kaldırmışken, can havliyle hançeri çekip korkuluk aralığından birinin baldırına saplayan Selim, ikinci İspanyol’un suratına çarpan topuzla aşağı düştüğünü gördü. Fırladığı gibi, yaraladığı İspanyol’un böğrüne çöktü.

Topuzunu feda etmişken, Azra’nın “Dikkat!” çığlığıyla irkilerek kalkanını kaldıran Homer, İspanyol gemisinden geri atılan kancadan güçlükle sıyrıldı. Koşup gelen Azra, sahanlığa saplanmış kancayı çıkarıp tekrar İspanyol gemisinin güvertesine fırlattı. Halatı çekince, baktı ki sağ lam, hemen tırmanışa geçti. Onu görür de Zişan ve Laçin durur mu? Şımarık çocuklar gibi sahanlığa koşup ablalarının peşine takıldılar.

Uykuda avlanmalarına rağmen kolay pes etmeyen İspanyollar’dan ikisi, canlarını kurtarmak için Piri Reis’in tente köşküne atlayıp kaçmaya çalıyordu. Asasının mızrağını birinin böğrüne daldıran reis, üstüne atılan diğerini denize savuşturdu.

Nereye bakıp kimi uyaracağını şaşırıp kalan Homer, İspanyol gemisinden uçarak, pat diye pruva direği dibine düşen leventin yardımına koşmuş, sahanlıktan eğilip bakmıştı ki, sırtında hissettiği acıyla dünyası kararıverdi. Menzil sınırında olduğu halde, kale burçlarından yapılan top atışlarından birkaçı hem Türk, hem İspanyol gemilerine isabet etmiş; güllelerden biri o anda eğilmiş olan Homer’in sırtına dokunup geçmişti. Leventi kılıçtan geçiren İspanyollar’ın Osman Ağa’nın hışmına uğradığını göremedi. Ama, güvertede buluşup birbirini kollayan Azra, Zişan, Laçin ve Selim, Azap Ağası Osman’ın öfkelenince ne dehşetengiz olduğunu, iki İspanyol’u baltasıyla biçip körfeze gönderirken anladılar.

Gemilere tırmanmayı başaran leventler İspanyollar’la kıyasıya savaşa girişirken, Araplar’la Kölemenler de kasabayı basıp kaleyi kuşattı. Şatodan ibaret kalenin tepede ve dik surlarla çevrilmiş olması, kuşatmacıları zorluyordu. Kanca atarak surlara tırmanmaya çalışır, kale kapısını zorlarken, Katalan muhafızların inatçı direnişiyle karşılaşmış lardı. Namluları kızıp şiştiği için devredışı kalmış toplar yerine, elleriyle fırlattıkları gülleler, isabetli mızrak ve ok atışlarıyla ağır kayıp verdiren muhafızlar, dayanabilirlerse, Palma Kalesi’nden gelebilecek yardımla kurtulabileceklerini düşünüyorlardı.

Onların umudu, Kemal Reis’in endişesiydi. Sağ kurtulan İspanyollar’ı ambarlara tıktırıp, gemileri de teslim alınca, Santa Maria kuşatmasını kaldırdı. İpek kumaş depoları, zengin evleri, kilise ve gülle isabeti almış mavna talan edilip, limandaki bütün tekneler batırıldı. Ele geçirilen İspanyol gemileri, Türk, Arap ve Kölemenler’in emrine verildi. Santa Maria Senyörü’nün şatosunda gecelemiş kaptanların suçluluk duygularıyla izleyip çaresiz kaldığı baskın sırasında, pek çok harita ve seyir defteri bulundu; hepsi Piri Reis kadırgasına taşındı.

Kemal Reis’se bilindik ama her zaman işe yarayan bir savaş oyunu peşindeydi. İspanyol gemilerinde görevlendirdiği leventlerle Arap korsanların giysilerini tutsak tayfalarınkilerle değiştirdi.

O arada, omuz başından sırtını sıyırıp geçen gülleyle kemikleri çatlamış Homer, yaraları sarılmış haliyle ziyaretçilerini kabul ediyordu. Gördüğü ilgiden hoşnuttu ve belki de bu nedenle, baskında yaralananlar İspanyol gemilerinde bakıma alınırken, kadırgada kalmakta ısrar etti.

Said Baba, “Ben demiştim,” diye, “ya ölürsün, ya öldürürsün,” uyarısını hatırlatırken; Osman Ağa, “Yaşayacak ömrün varmış dülger baba, gazan mübarek olsun,” dedi. Öyle ki, Piri Reis bile ziyaretine gelip, “Huda sağlık ile ömür versin, senin savaşın bitti. Her nerede cenkleşir isek kendini kolla,” diye öğütledi.

Hazırlıklar tamamlanınca, Kemal Reis hareket emri verdi. Körfezden çıkan kadırgalar, iki ambarlı, üç direkli İspanyol yelkenlilerine yol verdiler. Gündoğusundan esen serin ve kuru rüzgâr, hem yelkenleri dolduruyor, hem de savaş havasındaki korsanları diri tutuyordu.

İspanyol gemileri önde, kadırgalar geride, bütün filo açıktan giderek kuzeye yöneldi. Palma Körfezi’ne yaklaşıldığında kadırgalar sarp kayalıklarla yükselen kıyıya sokularak gizlendi.

Santa Maria’da olanlardan habersiz Palma’da hayat günlük kaygılar içindeydi. İspanyol gemileri körfeze girerken, onları Santa Maria’ya gönderen donanma amirali ve tüccarlardan başka kimse umursamadı.

Limanda dört İspanyol gemisi daha vardı ve en büyüğü üç ambarlı, üç direkli amiral gemisiydi. Balear Adaları’nda karakol gezerken korsanları avlayıp tüccarlardan haraç toplayan İspanyol gemileri, Santa Maria’dan yüklediği kumaşlarla Valensiya’ya dönecekti.

Mayorka Adası’nın en geniş, en işlek limanı Palma’ya Fransız bandıralı birkaç ticari geminin dışında, bir de Fas gemisi demirlemişti. İspanyollar’la anlaşmalı Fas Sultanlığı, Mayorka’dan yüklettiği ipek kumaşları Cezayir ve Tunus zenginlerine satıyordu.

Limanda akşamüstü balığa çıkmaya hazırlanan san dallar, diğer adalara götüreceği malları yükleyen tekneler; sahildeyse kasaplar, şarap tüccarları, somuncular, ipek giysi satan terziler, aylak denizciler ve tayfaların telaşsız canlılığı vardı. İspanyol gemilerindeki nöbetçi tayfalar da şakalaşmalarla vakit geçiriyordu.

Hemen kıyıda, Endülüs Arapları’ndan kalma cami üstüne La Seu Katedrali’nin inşaatı, eklemelerle devam ediyordu. Körfezi ve ufku gören dik bir tepede dairesel biçimde yükselen Bellver Kalesi, aslında Palma Senyörü’nün surlar ve hendeklerle çevrili şatosundan ibaretti. Salyangoz kabuğu gibi bir kıvrımla ulaşılan kapının, tacı andıran burçları vardı ve barbata mazgallarından iki top namlusu uzanıyordu. Kale nöbetçileri, Santa Maria’dan döndüğünü düşündükleri yelkenlileri kuşku duymadan, öylesine izliyordu. İkisi, limanda demirli gemilere sokulurken, üçüncüsünün kaleye doğru, körfezin kuzey ucuna yanaşmasını bile umursamadılar. Ta ki, kaleye yönelen yelkenlinin top kapakları açılıp da namlular mazgallardan ileri sürülünceye kadar...

Arap ve Kölemen reislerle işaretleşerek körfezin kuzey ucuna baştankara yanaşan Burak Reis, kaleyi atış menziline alır almaz kapı ve burçları hedef gözeterek baş toplarını ateşledi. On güllelik gümbürtü, Palma halkının gözünü şaşkınlık ve dehşetle açarken, darmaduman olan barbataların topları, kaleden aşağı yuvarlandı.

Arap korsanlarla Kölemenler, tuzağa düştüklerinin farkına ancak varabilmiş nöbetçi tayfaları kılıçtan geçirir ken, Kemal Reis de baş topunu ateşleyip hücum işaretini verdi. Yan toplarının hücumu, liman karakolu ve katedrali toz dumana boğan Burak Reis’e, körfeze doluşan kadırgaların ateşi de eklenince, sokaklar da, liman da cehenneme döndü. İspanyol tayfalar, karakol muhafızları toparlanmaya çalışırken, can derdine düşen halk, çoluk çocuk gerideki vadilere kaçışıyordu. Şaşkınlığı atlatıp, kaleden fırlayan İspanyol donanma amirali ve kaptanları da, senyörün muhafızlarıyla limana doğru hücuma geçtiler.

Amirali ilk karşılayan, Burak Reis oldu. Baştankara iskeleye bindirdiği gemiden atlayan leventlerle birlikte muhafızların yolunu kesti. Düştüğü ahmakça tuzakla zaten burnundan soluyan amiral, hiç duraksamadan Burak Reis’in üstüne atıldı. Sayıca üstünlükleri muhafızları da cesaretlendirince, kıyasıya bir kapışma başladı.

Kurdoğlu Muhiddin’le Salih Reis’i, İspanyol gemileri ve limandaki savaşa sevk eden Kemal Reis, Piri Reis’le leventleri peşine takarak, “Yettik bre! Dayan aslanım! Ha gayret!” haykırışlarıyla kardeşi Burak Reis’in yardımına koştu. Kılıç, pala, balta, topuz, “Ya ölürsün ya öldürürsün!” çılgınlığıyla inip kalktıkça, kollar kopar, başlar ezilir, kemikler çatırdar, cesetler çiğnenirken, cengâverlik ve ganimet hevesinin yerini hayatta kalma mücadelesi alıverdi. Piri Reis’le Osman Ağa bölüğünde hücuma geçen Denizatı tayfası, o hengâmede birbirinden koparak kendi can derdine düştü.

Usta bir silahşor olan İspanyol amirali karşısına almış Kemal Reis, dört dönüp uzatarak düellonun tadını çıkarırken; kaptanlardan ikisini rakip seçen Burak Reis’se, onları kimseye kaptırmak istemez gibi, körfeze doğru sürüyordu.

En şaşırtıcı olan Piri Reis’ti. Yumuşak huylu, müderris görünüşlü genç adam, sanki her yerdeydi ve herkesin yardımına yetişiyordu. Bir keresinde Laçin’i saçlarından kavrayan muhafızın işini bitirir, başka bir anda Zişan’ı muhafızların arasından çekip alırken, “Vurun ha bacılar, akıncı kızı böyle olur!” diye cesaretlendirdi.

O arada palası kırılıveren Selim, onu kendisine veren akrabasına, “Ey, hani dualıydı bu,” diye söylenirken, fırsatı kaçırmayan İspanyol’un hamlesinden güçlükle sıyrıldı. Hançerine davranıp dönmüşken, muhafızı Osman Ağa’nın tepesinde gördü. Fırlatıldığı anda uçabilirmiş gibi çırpınan İspanyol, lap diye çakıldı.

“Yakala evlat!” dedi Osman Ağa, muhafızın kılıcını Selim’e atar atmaz, boyu boyuna uygun başka bir rakip arandı hemen.

Ardında cesetler bırakarak Palma sokaklarına inen savaş, İspanyol tayfaları kovalayan Arap ve Kölemenler’in savaşıyla karıştı. Soluklanarak kendini kollarken gözü, kan revan içindeki Azra’ya ilişen Selim’in aklı başından gidiverdi. Sırtını taş duvara vermiş genç kızın ayakları dibinde bir muhafız uzanıyordu ve İspanyol tayfalardan biri, ansızın karşısına dikildi.

Yıldırım hızıyla davrandığı kamçısını İspanyol’un boynuna dolandıran Selim, hınçla çekip adamı sırtüstü devirerek, bir hamlede kılıcı göğsüne daldırdı. Hemen ardından yardıma kalkışmıştı ki, Azra’yla göz göze gelince yutkunakaldı.

Kan kokusuyla esrikleşerek, ölmeden öldürebilmenin hırsına kapılmış genç kız, avına göz dikilmiş kurt gibi homurdandı. “Ben hallederdim!”

“Yaralısın...”

“Onlar benim kanım değil!”

Başka bir şey diyemedi Selim. Aslında birkaç sıyrığın sızıntısı dışında kendisi de sağ salim atlatmıştı savaşı, ama İspanyol tayfa dışında kime vurduğunu, nasıl vurduğunu hatırlamıyordu bile. Yüreğinin gümbürtüsü, başındaki ateş, kulaklarındaki müthiş uğultu ve diken diken olmuş tüyleri ancak yatışıyordu.

Palma Körfezi ve vadileri bir anda zafer çığlıklarıyla inledi. İspanyollar’ın arasına karışmış Türk, Arap, Çerkez, Berberi, yüzlerce cesedin arasından canlı çıkabilmiş olmanın şaşkınlığıyla kimi şükrediyor, kimi narayı basıyor, kimi deli danalar gibi tepiniyordu.

Herkes perişan, herkes kan revan içinde, ama herkes gururluydu. Kurdoğlu Muhiddin’le kardeşi Burak’ı, karadan ve denizden gelebilecek tehlikelere karşı önlem almakla görevlendirip, Piri Reis’i Palma Kalesi’ne gönderen Kemal Reis, “Haydin aslanlarım! Şimdi hasat vaktidir! Kadınlara, çocuklara dokunmadan yağmalayın!” diye haykırdı.

Halktan geriye gücü yetmeyenler kalmışken, ardın daki leventlerle kaleye tırmanan Piri Reis, birkaç köpekten başka canlı bulamadı. Dairesel surlarla çevrili şatonun, kemerli, sütunlu, revaklı odaları da dairesel olarak iç avlu etrafında sıralanıyordu. Kesme kireçtaşından örülü surlar ve şato, Palma evleri gibi beyazdı. Körfez, liman ve şehir sokaklarını gören senyörün özel odaları, hantal bir zenginlikle süslüydü. O güne kadar pek çok şato ve konak basmış leventler, yükte hafif pahada ağır ne varsa avluya taşıdılar. Mobilyaların, tabloların, fresklerin altın varakları sökülüp, şamdan, biblo, heykel, tablo, şarap ve yemek takımları ganimet harmanı olarak üst üste yığıldı.

Piri Reis aradığı iki şeyden ve aslında en değer verdiğini, senyörün kütüphanesinde buldu. Felsefe, coğrafya, seyahat kitapları, Latince elyazmaları, adaların ayrıntılı haritaları arasında bulduğu keşif notları, Piri Reis için en büyük hazineydi. Notlar, adını duyup izini sürdüğü Cenevizli denizciye aitti. Kristof Kolomb adlı bu maceracı, Avrupalılar’ın henüz ulaşamadığı uç bölgeleri keşfetmeyi seviyor ve egzotik ürünleri ucuza alıp pahalıya satarak, hayatının düşünü gerçekleştirmeye çalışıyordu.

Okyanus ötesinde kimsenin bilmediği zengin topraklar olduğuna inanan Kristof Kolomb, güçlü bir filoyla büyük bir keşif gezisine çıkmak istiyor; ancak tüccarlıktan elde ettiği kazançla bunu başaramayacağını görüyordu. Piri Reis, bu cesur adamın Papa ve Portekiz Kralı’ndan başka Sultan Bayezid’in huzuruna da çıktığını biliyordu. Ele geçirdiği gezi notları henüz bir yıllıktı ve Kolomb’un İspanya Kralı Ferdinand ve Kraliçe İzabella’nın huzuruna çıkmak için fırsat kolladığı zamanlara aitti. Anlaşılan ipek ticareti yaptığı sıralarda senyörün dostluğunu kazanmış, maceralarını anlatarak onu birkaç gece oyalamıştı.

Reisin aradığı ikinci hazine, savaşı kaybettiklerini anlayınca kaçıp giden senyörün gizli hazinesiydi. Sincapların ceviz gömmesi gibi, mutlaka gizli bir köşede altınları vardı ve hepsini götürmüş olamazdı.

Leventler, duvarlara vurup dehlizler aradı; tavandan tabana, hamamdan sarnıçlara, şatonun altını üstüne getirdi, ama bulamadı. Altınları bulana büyük pay verildiğini duyan Selim’le kızlar da, “Fidye parası çıkarırız,” diye dört dolandılar. Senyörün kızlarına ait odalarda ışıltılı, dantelli türlü giysilerle karşılaşınca hazine aramaktan vazgeçen Bahriyeli Bacılar, Selim’i dışarıda gözcü bıraktılar. Sonunda siyah ipekten pantolonu, gömleği, beresiyle binici kıyafetlerinde karar kıldılar.

“Kan ter içinde mi değiştireceğiz kılıklarımızı?” dedi Laçin.

“Hamama inelim,” dedi Zişan.

Leventlerin göz atıp geçtikleri ve aslında Araplar’dan kalma hamam, kabartma manzaralı mermer döşemelerle süslenmişti. Külhandan hamama ulaşan sular, Afrodit büstleri ve Eros heykellerinden kurnalara ve havuza dökülüyordu.

Selim’i gözcü bırakan kızlar, üç haftalık özlemle bedenlerini sıcak sulara saldıklarında, terden, tozdan, kan dan başka, savaşın gerginliğinden de arındılar. Eroslar’ın pipileriyle dalga geçecek kadar neşelenen Zişan’la Laçin, ablalarını bile güldürmeyi başardı. Ancak şakanın dozunu kaçırınca pipiler ellerinde kalıverdi...

... derken kurnalardan birinin Afrodit büstü, yan dönerek açıldı. Öylece bakakalırken aklı başına ilk gelen Azra oldu; “Gizli geçit bu!” diye havuzdan çıkıp kurulandı hemen.

Zişan ve Laçin de telaş içinde giyinerek, ortaya çıkan dehlize koştu. Bir kişinin eğilerek geçebileceği kadar dar ve alçak dehlizin girişten ötesi karanlıktı.

“Belki de hazine buradadır,” dedi Laçin.

“Reise haber verelim,” dedi Zişan.

Geçidi görünce, Selim de heyecanlandı. “Durun hele, ben bir koşu haber veririm,” dedi, fırladı gitti.

Piri Reis, Osman Ağa ve ardı sıra seğirten kurt leventler, hazinenin dehlizden çıkacağına öylesine emindiler ki, bir fıçı barut ve iki fenerle çıkageldiler. Barut ve fenerleri taşıyan iki bodur levent, hiç düşünmeden dehlize daldı. Yankılanan sesleri, solukları, bir süre sonra duyulmaz oldu.

O arada dehliz kapısının hareket mekanizmasını anlamaya çalışan Osman Ağa, Eros heykellerinin kopmuş organlarını fark edince, gülmemek için kendini zor tuttu ve kimseye bir şey söylemedi.

Çok geçmeden, dehlizin ötesinde bir ışık belirdi ve leventler seğirterek dışarı çıktılar.

“Yirmi arşın sonra merdiven var. Aşağı inince haç işaretli bir kapak bulup kundakladık,” dedi biri.

“Merdiven başına kadar fitil attık, ama geçit nemli,” dedi öbürü.

Reisin işaretiyle herkes geri çekildi. Heyecanlı bekleyiş kısa sürdü. Yeri titreten, duvarları sarsan gümbürtünün ardından, hamam havuzuna doğru geniz yakıcı bir duman ve toz fışkırdı.

Girilebilir hale gelince dehlize dönen bodur leventler, çıkardıkları patırtılardan sonra birer sandıkla ağızları kulaklarında çıkagelip, “İçeride otuz sandık var,” dediler.

Senyörün hazinesini bulmak, bütün korsanları sevindirdi; Bahriyeli Bacılar da bütün filonun kahramanı oluverdi. Ambarlar ganimet mallarla doldukça, korsanların cesareti ve Kemal Reis’e güveni perçinlendi.

Ardından, dönerim deyip dönemeyen her denizci gibi, Palma savaşı şehitleri de, namaz ve dualarla Akdeniz maviliklerine gömüldü.

ÖZGÜRLÜK İÇİN BİR OK

İspanyol gemileriyle büyüyen filonun önünde başka baskınlar vardı ve savaşın doğası gereği, bu hüzünlü manzara çabuk unutuldu. Karşılaşacağı her türlü donanmaya kafa tutabilecek filo, bir başka savaş oyunuyla İspanyol kıyılarına doğru harekete geçti. Plana göre, Burak Reis emrindeki İspanyol gemileri kaçıyor, Kemal Reis filosu kovalıyor olacak; yardıma yeltenen krallık gemileri böylece tuzağa düşürülecekti. Ama uzaktan görüp yön değiştiren Venedik gemileri dışında, Tuz Adaları’na kadar hiçbir donanma gemisine rastlamadılar.

Beklenen karşılaşmanın gerçekleşmemesi, iki baskın dehşetini aynı günde yaşamış Denizatı tayfasının toparlanması için fırsat oldu. Acemiliklerine rağmen kurt korsanlar kadar cesaretle vuruşmaları; kanlı hengâmeden sağ salim çıkabilmeleri ve tabii, kirli çıkı Palma Senyörü’nün hazinesini bulmaları, saygınlıklarını artırmıştı. Piri Reis’in kolladığı kalem efendileri değil, bileğinin hakkını vermiş gözü kara leventler olarak görülüyorlardı.

Doğrusu senyör kızlarının siyah ipekten binici kıyafetleri Bahriyeli Bacılar’a pek yakışmıştı. O halleriyle beyzadelere benziyor, perişan kılıklı Selim’le, “Dolap dolusu Frenk kıyafeti vardı; neden birini de üstüne uydurmadın ki!” diye eğleşiyorlardı.

Oğlan da kendini, “Hep dışarıda tuttunuz, gözcülükten fırsat mı kaldı?” diye savunup somurtuyordu.

Said Baba’nın, altına seriverdiği şilte üstüne ağa gibi kurulmuş Homer, “Ya biz ne yapalım? Siz gazi çıkıp nam aldınız, biz Buano’yla bin kere öldük. Cenkleşmenizi izlerken, yüreğimiz ağzımıza kırk kere geldi gitti,” dedi.

Adı anılırken, Buano çıkageldi. Bakışları Azra’da, ellerini öne kavuşturup Türkçe olarak, “İspanya’ya gidiyormuşuz, Malaga’dan Müslümanlar’ı kurtaracakmışsınız. Malaga’dan Kadiz’e gidebilirim, beni azat eder misiniz?” diye yalvardı adeta.

Şaşkınlıkla durakalan Azra, oğlanın omuzlarının çöküverdiğini görünce, “Sana hayatımızı borçluyuz, tabii azat ederim,” deyip, başını okşadı hemen.

Buano, ‘Doğru mu anladım?’ gibisine Homer’e baktı.

“E daha ne istiyorsun? Özgürsün işte,” dedi Homer, Rumca.

Yüzünde güller açıveren oğlan, “Sağ olun! Var olun!” diyerek hepsinin tek tek ellerini öptü.

Meğer, oğlanı pek sevip, sıkıntısını anlayan aşçı Mecnun, iki cümlelik Türkçe dileği belletip, nasıl teşekkür edeceğini de göstermiş.

Buano’nun sevinci herkese geçmişken, bu kez odabaşı seğirtip, “Reis, bacılarımla Selim’i emrediyor,” dedi.

Kızlarla Selim’in ardından canı sıkılarak bakan Homer, ambar ağzına dikilmiş silahtarın sırıttığını görünce, “Otuz sandık altını ben bulmadım tabii,” diye söylendi.

Oysaki Piri Reis, altından çok ganimet kitaplara ve bir de Cenevizli Kristof Kolomb’a ait notların Latince oluşuna sevinmişti. Gömüldüğü kitaplar arasından doğrulurken, “Yaman adam imiş bu kâfir; Hint’i, Çin’i, Kanarya Adaları’nı anlatıyor,” dedi. Sesinde hem imrenme, hem takdir vardı. Bahriyeli Bacılar’la Selim’i neden çağırdığını unutmuş gibi devam etti. “Kanarya Adaları’nda eline bir kitap geçirmiş ki, Büyük Deniz’in sonunda çıplak dolaşır, adam eti yer, kuş tüyü takar, suratını boyar kavimlerin yaşadığını yazarmış. Bu Kolomb, Sultan Bayezid’in huzuruna varıp, madeni, mücevheri bol yerler bulmak için altın ve gemi istediğinde, delidir, maceracıdır deyip kulak asan olmadı. İspanya Kralı Ferdinand’la Kraliçe İzabella’nın dost meclisine girmiş, onlardan umutlu imiş.” Piri Reis şöyle bir durdu; sanki kendi kendine konuşuyordu. “Senyörle görüşeli bir yıl olmuş. O halde Kolomb ya hazırlıktadır, ya destur alıp sefere çıkmıştır...”

Kızlarla Selim sessizce beklerken, reisin, onları ancak fark etmiş gibi bakışından ürktüler. Belli ki “Kristof Kolomb kâfiri” aklını çelmiş, onun hayallerine kendisi de inanmıştı. İç geçirircesine derinden bir soluk alışla, “Kiminin derdi derya, kiminin derdi damla, herkesin derdi kendi aklınca, kendi boyunca,” dedi. Lafı, kızların babasından gelen mektuba bağladı. “Yönümüzde iki tuzla vardır; biri adalarda, biri Pevise’dedir. Adalar önümüzdedir, beş yıl önce pusu kurup İspanyol gemisi zapt ettiğimiz bir yerdir. Pevise, İspanya’nın kuzeyindedir; lâkin oraya gidecek değiliz. Babanız ile kardeşleriniz Tuz Adaları’nda ise azatlıklarına çok vakit kalmamıştır.”

Kızların çığlık atmamak için kendilerini güçlükle tutan halleri reisi gülümsetti. “Sevinmek hakkınızdır. Bugün gösterdiğiniz cengâverlik ve hünerle başka ihsanlar da hak ettiniz,” dedi. Baktı ki, kızlarla ilgilenir görünmesi Türkmen oğlanın canını sıkmış, suratını sarkıtmıştır, onun da gönlünü aldı. “Meğer kırbaçtan ne silah olur, senin cesaretinle gördüm. Yanılıp da kimse damarına basmaya.”

Hemen kasıldı; “Anamdan doğdu doğalı katırcıyım, kırbaç benim elim ayağım,” dedi Selim, ama reisin gülümserken kendisini süzmesinden utanıp, tekrar büzüldü. Kızlar gibi akıl edip de üst baş düzemediğine hayıflandı.

O sırada odabaşı fırladı gitti; cepkenden çakşıra, çizmeden kuşağa bir takım giysi kaptı geldi; Selim’in kucağına verdi. “Reisim emretmiş idi, şimdi kısmet oldu,” dedi.

Bir sevindi, bir sevindi ki Selim, bayramlık çocuklar gibi, reisten destur alır almaz kaptan köşkü altındaki do laplarda üstünü değiştirdi geldi. İkindi güneşinde şöyle bir dikilince, kızların bakışları bile değişti. Sırmalı cepken, nakışlı çakşır, ipek kuşak ve dana derisi çizmeler, sarı oğlanı bayağı bir gösterişli yapmıştı.

“Sağlık, esenlikle eskit Türkmen oğlu, kalıbına yakıştı,” dedi reis.

“Ömrüne bereket reisim, sayenizde,” dedi Selim.

“Minnetin bedeli hizmettir; haydi işbaşına,” dedi reis.

Ganimet kitapların döküm çizelgesini tutturup, divan altı dolaplarına yerleştirmek istiyordu reis, ama kızlar Latin harflerini bilmiyordu. Zişan’la Laçin kitapların tozunu aldı, reis okudu, Azra içerikleri not aldı, Selim dolaplara istifledi; adalar ufukta belirene kadar kütüphanecilik yaptılar.

Yaz güneşi, Akdeniz maviliğini gökyüzünden ayıran sis kuşağı griliğini kızartarak batarken, önde İspanyol gemileri, ardında Osmanlı kadırgaları sökün edince, tuzcularla tüccarları iki ateş arasında kalma korkusu sardı. Tüccarlar mavnalarını kaçırabilmek için telaşla demir alırken, tuzcular da köleleri kırbaçlayıp maden ocaklarına sürdüler. Kimi kölelerin zıplayıp haykırarak leventlerin dikkatini çekmek istemesi, tuzcularla adamlarını öfkelendirdi.

O sırada topların gümbürtüsü yankılandı adalarda. Mavnalarla tekneler fazla uzaklaşamadan batırıldı. Güllelerden kurtulabilen tayfalarla tüccarlar, dehşete kapılmış halde denize atladılar.

İspanya kıyılarına kaçıp gördüklerini haber verme tehlikesi bulunan bütün mavna ve tekneleri batıran Burak Reis, kadırgaların önünü tıkamamak için hilali andıran adalardan birine yöneldi. Sonra da Kemal Reis filosu sokuldu adalara.

Pusuya yatmış donanma veya korsan gemilerine karşı hazırlıklı, savaş düzenine geçmiş leventler, mavnalardan denize dökülen tayfalarla madenlere kaçışan tuzcular dışında kimse olmadığını anlayınca rahatladılar. Ancak Piri Reis kadırgasındaki sahanlıkta ortak bir heyecan vardı. Tuzlalardaki korkulu telaşı izlerken, baba ve kardeşlerini görüverme umuduyla gözlerini dört açan kızlar, perişan halleriyle birbirine benzeyen köleleri ayırt etmekte zorlanıyordu. Onlarla birlikte dikkat kesilen Selim, Homer ve okçu leventlerse, ‘Belki bir şey görürüz de, iyi haberi biz veririz,’ yarışındaydı.

Biraz ötede, sivri adanın ucunda bir patırtı koptu. Tıkıldıkları madenden fırlayan birkaç köle, dikkatleri çekmek için çırpınıyor; “Hey! Türk’üz biz, hey! Türk’üz! Kurtarın bizi!” diye haykırıyordu.

“Bizimkiler değil mi onlar? Babamı kırbaçlıyorlar!” diye öfkeyle bağırdı Zişan.

“Yanındakiler de Korkut ile Emre! Bulduk onları!” diye haykırdı sonra Laçin.

Madencilere direnenlerin, gerçekten babası Goran’la kardeşleri olduğunu anlayınca, “Reise haber verelim!” dedi Azra. Baktı ki, reis zaten her şeyin farkında ve kadırga nın yönünü adaya çeviriyor, sabırsızlıkla kılıcına davrandı.

Zişan, Laçin ve Selim de yerinde duramaz olunca, okçu leventler yaylarını hazırlayıp fırsat kollamaya başladılar. Ama öfkeden kuduran maden sahibi, Türk korsanların dikkatini çekmeyi başaran Goran’ı cezalandırmak için palasına sarıldı.

O anda beklenmedik bir şey oldu... Goran’ın üstüne atılan madenci, tam kalbine isabet eden okla devriliverdi.

Sessizlik, şaşkınlık ve hayranlığın ardından yükselen coşkulu haykırışlar, Akdeniz maviliğine serpiştirilmiş adacıklarda yankılandı. Kutlamalar Azra içindi...

Yardıma geç kalmaktan korkup, hiçbir leventin cesaret edemediği uzaklık ve sakıncalı durumda, ani bir kararla yayı kaparak, oku hedefe gönderen Azra’nın başarısı, bütün korsanları harekete geçirdi. Madencilerle adamları kaçacak delik ararken, özgürlüğe kavuşan tutsaklar nasıl şükredip, kime sarılacağını bilemedi.

Açgözlü maden sahibinin izniyle yazdığı fidye mektubunu, daha iki gün önce Rodoslu tuz tüccarına vermiş Goran, kızlarını, kırkı aşkın gemi ve binlerce korsanla karşısında görünce, özgürlük sevincinin rüya olduğu kuşkusuna kapıldı. Perişan hallerine rağmen, çılgınca bir özlemle ablalarına sarılıp öpücüklere boğan Emre’yle Korkut’a bile, gözlerine inanamıyormuş gibi, öylece bakakaldı.

Neyse ki, oğlanlardan kurtularak üstüne atılan Zişan’la Laçin’in sesini, soluğunu, sıcaklığını hissedip biraz olsun kendine geldi de, “Meğer ne yaman kızlarmışsınız siz; Akdeniz’in bütün korsanlarını peşinize takmışsınız,” dedi.

Tuz yaraları ve kırbaç izlerinin acısıyla bitkin düşüp, saça sakala karışan çehresi çökmüş babasının karşısına dikilmişken, gözyaşlarını elinin tersiyle sildi; “Sizi bulmak için ordulara ihtiyacımız yoktu,” dedi Azra.

Tek okla cansız devrilivermiş maden sahibine baktı; “Eminim bu senin marifetindir,” dedi Goran ve hıçkırıklarını güçlükle tutarak, gözyaşlarını saklamak ister gibi Azra’yı kucakladı.

Akşam güneşinin kızıllığı, adaların, gemilerin, kadırgaların sulara düşen gölgelerinde yansırken, zincir şakırtıları, çekiç seslerine karışıyordu. Her çekiç darbesi ve her kırılan zincirle bir köle özgür kalıyor, özgür hayallere dalıyordu.

Teslim olup aman dileyen madencileri, sakladıkları altınlar karşılığında bağışlayan Kemal Reis, hepsini tuz ocaklarına tıktırdı. Önce Araplar’la Türkler’i almışken, insafına sığınan Yahudi ve Rum köleleri de, İspanyol gemilerine yerleştirdi.

O gece babaları ve kardeşlerini, muhteşem bir şekilde kurtaran kızlar, hem gururlu, hem mutluydu. Anlatacak pek çok maceraları vardı. Ama Goran, paramparça olduğunu gözleriyle gördüğü teknesinin Homer’in hünerli ellerinde dirilip onları aramak için denize açılabilmesine çok şaşırmış, çok duygulanmıştı. “Rodos’ta ya da başka bir yerde, mutlaka bulup onu geri alacağım,” dedi.

Bunu söylerken Selim’i aklına getirmemesi, onu biraz gücendirdi. Çünkü katırlarını satıp aldığı tekne Selim’in de ilk göz ağrısıydı. Üstelik babaları ve kardeşlerine kavuşunca, sanki kızlarla aralarındaki bağ kopuvermişti. Homer’le kendisine laf düşmüyor, dış kapının mandalı gibi, öyle uzaktan dinliyorlardı.

Goran ikinci kez tutsak düşüp satılmıştı. Birincisinde, çoluk çocuk, mal mülk sahibi olmuş, hayatı değişmiş; ikincisinde hayatta kalma savaşı vermişti. Yeniçeri Ocağı’nda akıncılık, Cebeci Ocağı’nda okçuluk etmiş Hasbi Çelebi’nin ölümünden sonra, dul kalan eşiyle evlenmiş Goran, üvey kızlarını şimdi daha çok seviyor ve onların sevgisini kazanmanın karşılığını hayatıyla alıyordu. Hasbi Çelebi kızlarını bu kadar güçlü kişilikte yetiştirmemiş olsaydı, Akdeniz’i bir uçtan bir uca nasıl aşacak; hangi cesaretle binlerce korsan arasında korsan gibi savaşarak onları bulacaklardı?

Yanık tenli, kıvırcık kumral saçlı, deniz gözlü Goran’ın dibine düşmüş kadar benzeyen Korkut’la Emre, avurdu avurduna çökmüş, kaburgaları çıkmış halde, Buano’nun taşıdığı her türlü ikramı silip süpürür; ablalarının korsanlık maceralarını hayranlıkla dinlerken, çocukça bir saflıkla çektikleri acıları unutuvermişlerdi. Oysaki, tıkıldıkları gemi ambarında kurtlanmış bir parça küflü peksimetle günler geçirmiş; kırbaçlanarak, türlü hakaretlerle çalıştırıldıkları kayatuzu ocaklarında soyulan derilerin, açılan yaraların sızıları geceler boyu ciğerlerine oturmuştu.

Zişan’la Laçin kavuşma sarhoşluğuna kapılmışken, başarının gevezeliğini onlara bırakmış Azra, bir boşluk, bir eksiklik hissetti sanki. Selim’le Homer’i, gemilerce korsanın doldurduğu adaların gece manzarasına dalmış halde görünce, hissettiği eksikliğin onlar olduğunu anladı. Yaşadıkları sevinci onlara borçluyken ve kayıplarına ulaşamayan Selim’in üzüntüsü devam ediyorken, bunu umursamaz görünmeleri büyük bir haksızlıktı. “Sizin asıl kahramanlarınız Selim ve Homer; onlar olmasa sizi asla bulamazdık,” dedi yüksek sesle babasına.

Bir an şaşkınlaşan Goran, Azra’nın niyetini çabuk fark etti. “Bilmez miyim kızım? Hep birlikte daha güçlüyüz şimdi; Selim’in kardeşlerini sağ salim koparmadan bırakmayız Akdeniz’in yakasını,” dedi.

Bu kadarı bile yetti Selim’e; “Tekne dolusu tayfa oluruz o zaman, kendi başımıza korsanlık yaparız,” diye lafa karıştı.

Zişan ve Laçin o coşkuyla destek çıktılar.

“Yaparız, neden yapmayalım?”

“Denizatı tayfasının namı olur Akdeniz’de!”

“Neden olmasın?” diye geçiştirdi Azra; gönlünü almışken Selim’i tekrar kırmak istemiyordu.

Hep birlikte sahanlığın korkuluğuna sıralanıp, kamburu çıkmış bir deve, başını kaldırmış bir canavar veya uzanmış denizkızını andıran adaların gölgelerine; hilalin cılız ışıltılarını yansıtan tuz yığınlarına; kimi dolanan, kimi yüzen, kimi güvertelerde itiş kakış şakalaşan korsanla ra; İspanyol amiral gemisinin kaptan köşkünde toplanmış reislere baktılar. Anladıkları kadarıyla önlerinde İspanyol sahillerine yapılacak baskınlar ve Malaga’dan alınarak Cezayir’e taşınacak Endülüs Müslümanları’yla Yahudiler’i vardı. Ama Batı Akdeniz, İspanyollar’dan başka Fransız, Venedik, Ceneviz, Napoli, Portekiz donanmalarının karakol gezdiği; korsanların av peşinde dolaştığı tehlikeli sulardı. Her an, her şey olabilirdi.

Goran’la oğullarının beklenmedik rastlantılarla kurtarılması, aslında Selim’in umutlarını da güçlendirmişti. Gülnar ve Umur’u tutsak almış kara korsanlarla hesaplaşma gününün geleceğine şimdi daha çok inanıyordu. “Ya Rabbim, çıkar şu haramileri karşıma!” diye yakardı.

Öylesine içten bir dua gibi yükselmişti ki, sesi duyan herkes “Amin!” çekerken, Osman Ağa’nın gür kahkahası hepsini bastırdı: “Sen sağlam bir kılıç bul önce, gerisini Kemal Reis’e bırak. Aklının bir köşesine yazmışsa, o haramilerin kurtuluşu yoktur.”

“Hele ki elime düşeler, kendi kılıçlarıyla haklarından gelmezsem namerdim!” diye meydan okudu Selim.

Türkmen oğlunun canını hiçe sayıp boğuştuğunu görmüşken, “Eline düşecek olanın vay haline,” demekten başka çare bulamadı Osman Ağa. Özgürlüğün tadını çıkaran Goran’la oğullarının halini hatırını sordu. “Bu deli dananın aklına uyup cengâverliğe kalkışmayın; gözü karardı mı önüne ardına bakmıyor,” dedi.

Azra dayanamadı. “Bakmasa, Palma’da hayatımı kur taramazdı. Kolumu kaldırmaya derman kalmamışken imdadıma yetişip İspanyol’un işini bitirdi.”

Genç kızın, ‘Yiğidi öldür, hakkını yeme,’ tavrı Selim’i şımartıverdi. ‘Bana fethedilecek bir kale gösterin,’ havalarında kasıldıkça kasıldı.

O sırada, gemici düdüklerinin tiz sesleri, gecenin sessizliğini bozan bütün kahkahaları bıçak gibi kesiverdi. Adalarda dolaşanlar kadırgalara, gemilere koşuşurken, leventler yatma hazırlığına girişti. Bakışlarını amiral gemisindeki toplantıdan dağılan reislere dikmiş Osman Ağa, Piri Reis de kadırgaya dönünce seğirtti, kaptan köşküne çıktı. O arada adaları dolanmaktan yorgun düşen Silahtar Said Baba da, Goran ve oğullarıyla birlikte sahanlığı işgal etmiş Denizatı tayfasına, “Gece yarısı hareket var, hemen yatıp dinlenmeye bakın,” diye laf atarak ambara indi.

Ertesi gün, korsanlarla geçen günlerin en çetini oldu. Amiral gemisinde toplanılıp alınan karar ve baskın planlarının hesabı tutmadı.

Aragon ve Kastilya Krallıkları’nın birleşmesiyle Akdeniz’in en güçlü ülkelerinden biri haline gelen İspanya’da, armaları, orduları, donanmaları olan kent krallıklarının, büyük krala bağlılık koşuluyla kendi kararlarını alma hakları vardı. Doğu kıyılarından başlayıp, Cebelitarık Boğazı’nı aşarak Portekiz’e kadar İber Yarımadası’nı kuşatan deniz krallıkları arasında Valensiya, büyük krallığın zengin kentlerinden biriydi. Akdeniz fırtınalarına açık geniş limanı, uçsuz bucaksız kumsalları, sahilden itibaren iç içe geçmiş surlarla büyüyerek yükselen güçlü bir kalesi vardı. Yamaçlardan inerek, katedral, kilise, ticarethane, depo, han ve kuleli köşklerle sahil boyuna uzanan kent, vadi içlerine sokularak büyüyordu.

Palma’da ele geçirilen İspanyol gemileri Valensiya Krallığı’na aitti ve kale önünde, donanma tersanesinde yatan sekiz gemiden başka, limana demirlemiş pek çok ticari gemi de vardı. Valensiya, bu haliyle, üç bin korsanın kolay düşürebileceği bir kale değildi, ama ganimeti bol zengin bir kentti.

Reislerin, ganimet amiral gemisinde yapılan plana, aldıkları karara göre, filonun asıl hedefi de İspanyollar’a gözdağı verip sahilleri talan ederek geri çekilmekti. Ganimet İspanyol gemileri, yine yem olarak kullanılacaktı. Yapılan hesapta, limandaki İspanyol gemileri, Kemal Reis’in sözde kovaladığı gemilerin yardımına koşacak, amiral gemisindeki Burak Reis’in tuzağına düşecekti. İspanyol donanmasının böylece imha edilmesiyle liman savunmasız kalırken, kaleden gelecek yardım da top atışlarıyla engellenecekti.

Korsanlar, gemici düdükleriyle tavşan uykusundan fırlayıp harekete hazır olduğunda, vakit gece yarısını geçmişti. Önce İspanyol gemileri, ardından kadırgalar, adalar arasından süzülerek, hilalin solgun ışıklarına doğru yelken açtılar.

Kartal başı gibi uzanan Kemal Reis’in kadırgasından sonra, boyundan kanatlara yayılarak ilerleyen filonun omuz başlarında Piri Reis’le Kurdoğlu Muhiddin vardı. İspanyollar’ın amiral gemisini Burak Reis komuta ediyorken, gemilerden biri Salih Reis’e verilmişti. Sürmeli Mehdi emrindeki kadırgaları sol kanatta, Memlûk kadırgaları sağ kanattaydı.

“Gününüz hayır, gazanız mübarek ola koca kurtlar! Huda hepimizi esirgeye!” deyip ortalığı kolaçan eden Osman Ağa, pruvada alevlenen seslere yöneldi. Baktı ki silahtarla kızlar inatlaşıp çekişiyor, öylece şaşakaldı.

Said Baba’nın tepesi atmış, “Yahu siz maksadınıza erişmediniz mi? Bundan sonra size düşen babanızla, kardeşlerinizle sağ salim evinize dönmektir. Neyin savaşı, neyin hevesi bu?” diye kızıyor; Azra da karşısına dikilmiş, “Elimiz kılıç tutuyorken, eli kılıç tutanların arasında olacağız. Akdeniz’i, ilimizi basıp canımıza kastedenlere bırakacak değiliz,” deyip diretiyordu.

İnatlaşıp çekişmeye, kızlarla birlikte Selim de katılınca epeyce patırtı kopuyordu. Osman Ağa’nın aklından geçenler Said Baba’dan yanaydı, ama kızların tavrı da yüreğini coşturup ruhunu gençleştiriyordu.

Noktayı Goran koydu. Birbirlerine kavuşmuşken evine dönmekten başka düşüncesi ve mutluluğu olmayan Goran, anladı ki kızların içinde Hasbi Çelebi vardır. Akından akına koşarken sakatlanıp Cebeci Ocağı’na tıkılmakla gururu kırılmış yeniçeri baba, kızlarını birer erkek gibi ye tiştirirken, yüreğindeki ateşi de vermişti onlara.

Goran, “Onlar Hasbi Çelebi’nin yaya gerilmiş oklarıdır, bırakın fırlasınlar, bırakın hedeflerini bulsunlar,” dedi.

Onun böyle arka çıkması kadar, asıl babalarını içtenlikle anması kızları duygulandırdı. Özür mü, teşekkür mü, belirsiz bir hisle Goran’a sarıldılar.

Önce dudak büktü, sonra omuz silkti; “Benden günah gitti,” dedi Silahtar Said Baba. Osman Ağa’yla karanlıkta kıpırdaşan gölgelerin bakakalmasını umursamadan ambara sokuldu.

Kızların hevesiyle silahtarın iyi niyeti, çok geçmeden kulaktan kulağa yayıldı. Kimi Said Baba’ya hak veriyor, kimi kızları takdir ediyordu. Rüzgârın hız kesmesi ve başka terslikler, bu tartışmayı çabuk unutturdu. Kadırgalar, İspanyol gemilerinin ağır seyrine uyarak geriden takip etmek zorunda kalınca, şafak baskını mümkün olmadı.

VALENSİYA SAVAŞI

Valensiya Kalesi, güneş ancak mızrak boyu yükseldiğinde belirdi. Neyse ki, muson esintileri İspanyol gemilerinin imdadına yetişti de, kaçmaca kovalamaca daha inandırıcı oldu. Kaleden gelen top atışlarını, katedral ve kilise çanları izlerken; körfezde, limanda, sokaklarda heyecanlı bir yarış başladı. Halk canın, denizciler gemilerin, muhafızlar kalenin telaşına düştü. Kale önüne demirlemiş İspanyol gemileri yelkenlerin açılmasını beklemeden küreklerle manevra yaparak zaman kazanmaya çalışıyordu.

Kalenin top menziline girmeden hız kesen Burak Reis, sanki kadırgaların limana girişini önlemek istiyormuş gibi, barikat düzenine geçti. Kadırgalara birkaç top atışı yaptı.

Kemal Reis geri çekilirken, Kurdoğlu Muhiddin ve Piri Reisler yana kaçtı. Sol kanattaki Araplar’la sağ kanattaki Kölemenler, Kemal Reis’in işaretiyle ileri atıldı.

Mayorka’dan dönmüş, kendilerini kahramanca siper ederek yardım beklediğini sandıkları donanma gemilerine bir an önce ulaşabilmek için yelkenleri açtıran İspanyol kaptanların gözü Kemal Reis’in filosundaydı. Hilali andıran dağılışlarından, çevirme manevrasına giriştiklerini sandılar. Mayorka gemilerinin kıskaca alınmasını önleyip, körfez girişini kapatmak için iki kola ayrıldılar.

O arada isabetsiz atışlarla oyalanan Burak Reis, İspanyol gemileri iskele-sancak yönlerinde atış menziline girerken, beklenen işareti verdi. Emrindeki gemiler, manevra yapıyormuş gibi İspanyol gemilerine döndüler. Manevrayı garipseyen İspanyol kaptanlar, amiral gemisine dikkat kesilip, amacını anlamaya çalıştılar. Ne amiral, ne tayfaların kendi adamları olmadığını fark eder etmez, karşı manevraya giriştiler, ama çok geç kalmışlardı. Burak Reis’in “Ateş!” emriyle ön sıradaki İspanyol gemileri isabet aldı ve biri yanmaya başladı.

İlk atıştan hasar alan gemilerin kaptanları da, gerideki İspanyol gemileri de, tuzağa düşürülmenin acısını çıkarmak için en yakındaki amiral gemisine doğru hep birden, top atışlarıyla hücuma geçtiler.

Hedefin kendisi olduğunu sezdiği anda kaptan köprüsünden güverteye atlayan Burak Reis, köşkün havaya uçuşu, mizana ve grandi direklerinin devrilişiyle neye uğradığını şaşırdı.

Soluk soluğa ve yüreği cız ederek yetişen Kemal Reis, kardeşini, yanarak batmaya başlayan gemi güvertesinde terk emri verirken görünce rahatladı. Burak Reis’i alması ve denize dökülen leventleri toplaması için Piri Reis’i gönderdi.

Korsan eline düşmüş kendi gemilerini top atışına tutmak zorunda kalan İspanyollar, kadırgaların yardıma yetişmesiyle savaşarak geri çekilmeye, korsanları kalenin atış menziline sokmaya çalıştılar.

İspanyol gemilerinden birkaçını ele geçirip kendi hesaplarına nam alma hevesine kapılan Arap korsanlar, Kemal Reis’in uyarı işaretlerini görmezden gelerek ileri atıldılar. O arada sağ kanattan körfeze sokulan Sürmeli Mehdi, deniz savaşının kazanıldığını düşünerek, yağmalama telaşına düştü. Ama kale toplarının atış menziline giren gemilerle kadırgalar, bunun bedelini çok ağır ödedi. Uzun menzilli İspanyol topları, gemilerden biriyle iki kadırganın işini bitirdi. Canını zor kurtaran Sürmeli Mehdi, yüzerek Kurdoğlu’nun kadırgasına tırmandı.

Gemi ele geçiremediği gibi, elindekileri de kaybettiğini gören Kemal Reis, körfezin güneyine çekilerek filoyu atış menzili dışına çıkardı. Denize dökülerek can kaygısına düşmüş korsanlar, sağlam kalan dört gemiden indirilen sandallarla toplanırken, Kemal Reis planı değiştirdi. Salih Reis emrindeki gemiyle iki Berberi kadırgasını körfez girişine artçı bıraktı. Üç geminin komutasını Kurdoğlu’na verip, kaleden yardımı engellemekle görevlendirdi.

Yeni hedef, kimi kaçmaya çalışan, kimi limana terk edilmiş, işe yarar ne kadar ticari gemi varsa el koymak ve kentin güney mahallelerini yağmalamaktı.

Piri Reis’in, yanmakta ve batmakta olan amiral gemisine güçlükle yanaşarak güverteye aldığı Burak Reis, felaketi ezik ve çürüklerle atlatmıştı; ama en gösterişli ganimeti heba ettiği için öfkeliydi, canı fena halde sıkkındı. Piri Reis’in tesellisine fırsat vermeden kendi kadırgalarından birine geçti hemen.

Ansızın kızışan ve İspanyol gemilerinin çekilmesiyle kısa sürede biten körfez savaşını kılıçlar elde soluksuz izleyen Denizatı tayfası, denize dökülmüş leventlerden birkaçını kadırgaya çekmekten başka bir şey yapamamıştı. Ama Palma Kalesi’ndeki gizli hazine bulma becerisini Valensiya’da da gösterip, Piri Reis ve Osman Ağa’dan okkalı birer aferin aldılar.

Kentin güneyi uçsuz bucaksız kumsalların gerisinde, kalın duvarlı, bahçeli köşklerin sıralandığı, soylular ve zengin tüccarlar semtiydi. Aralarında, bu zenginlikten payını almış gösterişli kiliselerin çan kuleleri yükseliyordu. Sahiplerinin, daha ilk çan sesinde fırlayıp terk ettiği köşklerde kalan hizmetlilerse, kadırgaların sahile yanaşmasını bile beklememişti. Korsanların Müslüman olduğunu anlayınca, fırsatını bulup onlara katılmak için kaçabilen Arap köleler arasından bir de Türk çıktı.

Bahçe kapılarını kırarak, duvarlara kanca atıp tırmanarak köşklere dalan leventler, yükte hafif pahada ağır ne buldularsa götürürken, Denizatı tayfası hazine avcılığına girişti. Leventlerin peşi sıra girdikleri köşklerin birinde, rastladıkları her çıkıntıyı çekiştirip, her oyuğa parmak sokarak gizli geçit aradılar, ama hayal kırıklığına uğradılar. İlk başarısızlık, leventleri bayağı eğlendirdi. Sofra ve kadeh takımı, şamdanlar ve telaşla unutulmuş mücevherlerle köşkten ayrılan leventler, “Arayın, arayın, bulursunuz,” diye gülüştüler.

Kızlara nispet bir keşif yaparak keyfini çıkarmak isteyen Selim, ikinci köşkten de eli boş çıkmayı içine sindiremedi. Şarap mahzeninin mazgal deliklerinden sızan loş aydınlığında, ne varsa kırıp döktü. Fıçıları devirip tekmeledi. Hırsını almış çıkacakken, duvar taşlarından birinin dışarı kaydığını gördü. “Hah!” dedi sevinçle. Taşı çekti, baktı ki, ardında boşluk var. “Buldum keferenin altınlarını,” diye zıpladı. O sırada patırtılardan kuşkulanarak üst katlardan inen kızlar çıkagelince, bulduğu deliğin karşısına geçip kasıldı. “Sanmayın tek akıl sizde var.”

“Ne kadar altın olur ki orada!” diye güldü Laçin.

“Şimdi görürüz,” dedi Selim; boşluğu yoklamak için davrandı.

“Dur!” dedi birden Azra.

“Niye ki?” dedi Selim.

“Sabırlı ol!” dedi Azra; kılıcını karanlık boşluğa daldırıp içinde dolandırdı. Ucu bir şeye takılınca kaldırmak için zorlamıştı ki; “Çat! Çat! Çat!” deyip düşen oklarla geri sıçradı.

Sırtından soğuk terler boşanıverdi Selim’in. “Vay kefere, tuzak kurmuş!” dedi. Uyarıya kulak asmasa, eli kolu oklarla delik deşik olacaktı. O hırsla raflardan bir kalas söktü; tuzak oklarını kanırtarak eğriltti ve kimsenin engellemesine fırsat vermeden elini deliğe daldırıp, üç mücevher kutusunu kızların eline tutuşturdu.

Azra’nın şaşkın ürpertilerle bakakalması, Selim’e yetti de arttı bile. Ellerinin tozunu çırparak, ‘İşte bu kadar,’ gibisine kasıldı.

O anki sessizlikte patırtıların kesildiğini ilk fark eden Laçin oldu. “Çabuk dışarı çıkalım, bizi unutacaklar!” dedi.

Zişan davrandı hemen. “Kalırsak, buralarda derimizi yüzerler.”

Kutularda ne var ne yok bakmaya zaman bulamadan mahzenden çıkmışlardı ki, eli baltalı bir adamla burun buruna geldiler. Saldıracağını sanıp hançerlerine davrandıklarında adam elinden baltayı atıverip, “Türk’üm ben! Müslüman’ım! Beni de götürün!” diye diz çöktü.

Kızlar öylece kalakalmışken Selim, “Madem Türk’sün, neden buralarda eğleşiyorsun, gemilere koşsaydın!” diye azarı bastı.

“Altınlar için dönmüştüm, siz çoktan bulmuşsunuz,” diye hayıflandı adam. Kuşağından bir parça parşömen çıkardı; kargacık burgacık bir kroki gösterdi.

“Anlaşıldı,” dedi Azra, adama kalkmasını işaret etti. “İstiyorsan hemen gel bizimle, geç kalıyoruz.”

Neredeyse yetişemiyorlardı gerçekten ve kale ardın dan sokaklara sızan muhafızların eline düşeceklerdi. Adını bile öğrenemedikleri Türk köleyle birlikte kadırgaya dar attılar kendilerini.

Kaptan köprüsüne dikilmiş; azap ağalarının, “Haydi! Haydi! Çabuk! Tez olun!” deyip leventleri toplayıp gelişini gözleyen Piri Reis, Osman Ağa’dan tamam işaretini alınca, hareket emrini verdi.

Kurdoğlu Muhiddin’in, arada bir top atışlarıyla anakapıdan çıkışlarını önlediği muhafızların, arka kapılardan limana inmesi ve yağmanın tadını kaçıran Araplar ve Kölemenler’le çatışmaya başlaması, Kemal Reis’in canını sıktı. Üstelik, bu açgözlülük ve gecikme, çok geçmeden Salih Reis’in hayatına mal oldu.

Kadırgalar sahilden çekiliyorken, bütün körfez ve kent, kıyamet gibi gümbürdeyen toplarla inledi. Nereden ortaya çıktılarsa, on kadar Korsika gemisi, Salih Reis gemisiyle karşılıklı top atışına tutuşmuştu. Ama Korsikalılar o kadar atak ve cesurdular ki, limandan sökün eden Türk kadırgalarını gördükleri halde, Salih Reis’e karşı üç cepheden hücuma geçtiler.

En yakın konumda olan Burak Reis, peşindeki kadırgalarla yardıma yetişmek için büyük çaba harcıyordu. Korsika gemilerinden ikisi Salih Reis’in gemisini bordalayıp sıkıştırırken, öbürleri Burak Reis’e karşı atağa geçti.

O arada, Korsika gemilerinin çokluğundan ürküp Salih Reis’i bir başına bırakan Berberiler, Burak Reis’ten cesaret alıp geri geldiler.

Kurdoğlu Muhiddin’se, kale limanına çekilmiş İspanyol kaptanların fırsattan yararlanma niyetlerini sezdiğinden, onları engellemek için yerinden kıpırdayamadı.

Burak Reis’in ardından hücuma geçen Kemal ve Piri Reisler, Korsikalılar’ın Salih Reis gemisine üşüşüp katliama girişmesine kahrolarak, forsaları son güçlerine kadar zorladılar; ama korkunç bir patlamayla donakaldılar. Yardımın yetişmeyeceğini anlayan Salih Reis, barut fıçılarını ateşe verip gemisini havaya uçurmuş, Korsikalılar’la gemilerini de beraberinde götürmüştü. Yükselen alevler savaşı bir an duraklattı.

Salih Reis’in kendini feda edişiyle iki gemileri ve yüzlerce adamını kaybeden Korsikalılar, top atışlarıyla geri çekilmeye başladılar. Gülle yağmuruna aldırmadan, baş toplarıyla hücumu sürdüren Burak Reis, pruvadan aldığı isabete rağmen, gemilerden birisini yakalayabildi. Peşinden gelen iki kadırgası da yetişince, bu kez Korsika gemisinde kıyasıya bir savaş koptu.

Korsan gemisinin ele geçmek üzere olduğunu görüp, diğer gemilerin peşine düşen Kemal Reis, Salih Reis gemisinden dökülen leventlerin, Korsika gemisinden dökülenlerle boğuşmaya devam ettiğini görünce takipten vazgeçti. Leventleri çeker alır, Salih Reis’i ararken, Korsikalı haramileri sağ bırakmadı.

Sonradan anlaşıldı ki, Salih Reis kararını vermeden önce leventlerin gemiyi terk etmelerini emretmiştir ve onun kaybı, Kemal Reis’in ciğerini dağlamıştır. Pek çok Anadolu delikanlısı gibi, denizciliğe ve akıncılığa Kemal Reis’in ününü duyarak heves etmiş, her şeyi ondan öğrenmiş Salih Reis, zafer için gözünü kırpmadan kendini feda edebilmiştir.

Ne savaşlar görmüş, ne badireler atlatmış, ne kayıplar yaşamış Kemal Reis’in ağzını günlerce bıçak açmadı. Burak ve Piri Reis dışında, kimse de o haliyle gözüne görünmek istemedi. ‘Göç yolda düzülür,’ misali, son hedef Malaga’ya doğru çekilirken toparlanan leventler, Salih Reis’ten başka, elli kadar silah arkadaşının acısını da sineye çektiler.

Bu arada Osman Ağa’nın teslim alıp Piri Reis’e götürdüğü küçük hazineden aferin bekleyenlerin hevesi, birkaç gün kursaklarında kaldı.

Köşkte karşılaştıkları Türk kölenin de küçük hazinenin peşinde olduğu, o arada anlaşıldı. Rum haramilerinin Kuşadası’ndan kaçırdığı Ali Rıza, üç yıldır Katalan buğday tüccarının kölesiymiş. Uysal ve çalışkan tavrıyla pek fazla sıkıntı çekmemiş ve öyle ki, Hıristiyanlık’ı bile kabul etmiş görünüp günah çıkarmış.

Buğday tüccarının, sandıkçı ve kilit ustası Arap bir kölesi daha varmış. Ondan, servetini koyabileceği güvenli ve gizli bir kasa yapmasını istemiş. Üstelik, “Beğenirsem kölelikten kurtulursun,” diye söz vermiş. Arap kilitçi umutla işe girişmiş ve şarap mahzenine, sahibinden başka kimsenin bilmeyeceği mekanik düzenekle, tuzaklı bir bölme hazırlamış. Beklediğinden güvenli bir kasaymış bu, ama tüccar mekanizmanın işleyişini öğrendikten sonra sözünü tutmamış. Ali Rıza, liman depolarında hamal olarak çalışıyormuş o sırada ve kilitçi Arap’ın tüccarın iki adamıyla yolculuğa çıkarıldığını görmüş. Tüccar, sanki son arzusuymuş gibi, kilitçinin Ali Rıza’yla sarılıp helalleşmesine izin vermiş ve kilitçi, Ali Rıza’nın kuşağına bir şey sıkıştırıp, “Sakın şimdi bakma,” diye fısıldayıp gitmiş.

“O günden sonra kilitçiyi görmedim. Tüccar, gizli kasayı kendisinden başka kimsenin bilmesini istemediği için öldürtmüştür,” dedi Ali Rıza.

Krokiye göre, mahzenin zemin taşlarından biri kilit taşıydı. Sertçe basıldığında, kasanın mekanizması duvardaki kapak taşını dışarı itiyordu. Altınların saklandığı kutular yerinden kaldırıldığında da tuzak mekanizması çalışıyor, üç ok yıldırım hızıyla davetsiz misafirin eline iniyordu. Mekanizma kilidi bölmenin iç çeperindeydi ve kelebek kol çevrildiğinde tuzak devredışı kalıyordu.

Selim’in keşfinin, kızların Palma Kalesi’ndeki hamam keşfinden farkı yoktu. Tekmelediği fıçılardan biri zemindeki kilit taşın üstüne düşmüş ve böylece gizli bölmeyi açığa çıkarmıştı. Azra’nın sezgileri imdadına yetişmese, herhalde tuzağa yakalanacak, belki kolundan, belki canından olacaktı. Azra, hiç öyle bir imada bulunmadı ama, “Tamam, ödeştik, can borcun kalmadı,” dedi Selim.

Kayıpların yası tutulmasa, iki İspanyol gemisi ve iki kadırga kaybına rağmen savaşın zengin ganimetleri sevindirici olabilirdi. Korsikalı korsanlardan alınan gemiyle li mandan kaldırılan ticari mavnalar, filoyu daha da güçlendirmişti. Üstelik, Korsika gemisinin ambarları tıka basa Fransız malı doluydu.

Savaş halinde oldukları Fransa kıyılarını basan Korsikalılar’ın asıl niyeti besbelli, ganimet malları Valensiya’da satmaktı. Kendilerine güvenleri o kadar fazlaydı ki, savaşa karışarak büyük bir pay koparabileceklerini sanmış, ama ağır bir kayıpla neye uğradıklarını şaşırmışlardı.

Savaşa dönüşen vur-kaç baskının can kayıpları, Piri Reis’in keyfini kaçırmıştı. Yüreğindeki sıkıntıyla köşke girip çıkıyor; kimi zaman almış başını açıktan giden Kemal Reis kadırgasına bakışlarını dikiyor, kimi zaman gerideki gemileri izliyordu. Kemal Reis’i takip eden filo, alınan tutsaklar, kurtarılan tutsaklarla artan su ihtiyacını karşılamak için, çevresinde birkaç balıkçı kulübesinden başka yerleşim olmayan dere ağızlarından birine yanaştı.

Matara, kırba, fıçı ve güğümler doldurulur, kimi korsanlar fırsattan yararlanıp yıkanırken, Selim de heveslendi. “Siz Palma’da hamam sefası yapmıştınız, sıra bende,” dedi kızlara.

Onun hevesi Goran’ı harekete geçirdi: “Aylardır tatlı su yüzü görmedik, biz de gelelim.”

Sonra Homer, kızlar ve Buano, Selim’in peşine takılınca, Denizatı tayfası takım halinde dereye üşüştü. Ne bilsinler Kemal Reis’in asıl amacını. Reislerle uzak bir köşeye çekildiğinde yeni baskın planları yaptığını sanıyorlardı. Oysaki Kemal Reis, peşine takıp uzaklaştığı Arap, Berberi ve Memlûk reislerine kızgın ve kırgındı. Gevşeklik ve korkaklıkla Valensiya baskınını deniz savaşına çevirmiş, Salih Reis’in ölümüne neden olmuşlardı. Onları son kez uyardı.

Korsanların kendilerine çeki düzen verdiği bu moladan üç gün sonra Malaga’ya ulaşılabildi. O arada Portekiz, İspanyol, Fransız bandıralı dört ticari gemi avlayıp, kasaba limanları ve derebeyi şatolarını topa tutturarak, Türk korsanların varlığını hissettiren Kemal Reis; Endülüs göçmenlerini Cezayir’e taşıyabilecek sayıda gemi topladığında, kıyıdan uzak durdu.

Endülüs İslam devletlerinin son temsilcisi Gırnata Sultanlığı’nı teslim aldıktan sonra, İber Yarımadası’nı Müslüman ve Yahudiler’den temizlemeye azmetmiş İspanya kralları, herhangi bir saldırı olmadığı sürece, bu türlü taşımalara göz yumuyordu. Beş yıl önce ortadan kaldırılan Gırnata Sultanlığı’nın isteği, II. Bayezid’in desteğiyle, Kemal Reis’in Cezayir ve Fas’a taşıdığı Araplar’dan arta kalanlar, baskı ve zulümle göçe devam ediyorlardı. İspanyol gemicilerin Arap korsanların eline düşme korkusu yüzünden kaçındıkları taşımacılığı, Endülüs’ten göç ederek korsanlığa başlamış Araplar’la Berberiler üstleniyor ve bunun bedelini göçmenlerden alarak kazanç sağlıyorlardı.

Malaga, göçe hazır Müslümanlar’la Yahudiler’in toplanma yeriydi. Malaga Körfezi’nin güney ucuna dökülen dere etrafına kamp kurmuş göçmenler, günlerdir filonun yolunu gözlüyordu.

Kuzey Afrika kıyılarına bir günlük mesafede, güneşin eksik olmadığı Malaga, iki nehrin suladığı ovalarda, korsanların iştahını uyandıran zengin, ama Araplar’dan kalma kaleleri ve güçlü donanmasıyla hayli büyük bir lokmaydı.

Alkazaba Kalesi’nden uyarı atışı yapıldı. Kemal Reis filosunun körfezden uzak durup açıktan geçmesi isteniyordu. Göçmenleri gözaltında tutup, bir an önce “defolup” gitmeleri için taciz ateşleriyle baskı altında tutan Gibralfaro Kalesi’yse, Malaga Körfezi’nin diğer ucundaydı.

Kemal Reis filosunun hilalli sancakları ufukta belirdiğinde, ne sevinçle zıplayan oldu, ne de özgürlük özlemiyle gözyaşı döken. Tam gün ortası yakıcı yaz güneşi ve Akdeniz neminin miskinliğinden, bezginliğinden değil, doğdukları toprakları terk etmenin hüznünden, bilinmez yolculukların tedirginliğinden sevinemediler. Kadın, erkek, genç, yaşlı bir insan kalabalığı; sessiz, ağır, yaslı kıpırdanışlarla iskelelere yanaştılar.

Dere ağzı sığ olduğundan, İspanyol gemileri açığa demirledi. Baştankara sahile oturtulan kadırgalardan inerek göçmenleri kuşatan leventler, taciz saldırılarına karşı önlem aldılar.

Endülüs Arapları’nın kimi, teselli arar gibi Cezayirli Araplar’la kucaklaşırken, Yahudiler Türkler’i kendilerine daha yakın hissediyorlardı. Çünkü uzak bir efsane gibi duyduklarına göre, Osmanlı ülkesi Yahudiler için huzur ve barışın ülkesiydi. İspanya’dan kovulup da Portekiz’e, İtalya’ya gidenler, yeni zulümlere, yeni baskılara uğramış lardı. Engizisyon mahkemelerinin, ruhları ateşle, kanla kurtardığı bir zamanda inançlarını özgürce yaşayabilecekleri ülke, onlar için ancak efsane olabilirdi. O nedenle Kemal Reis, efsane ülkenin efsane korsanıydı onlar için.

Heybetli duruşu, keskin bakışları ve kılıcıyla Kemal Reis’i ilahi bir kurtarıcı gibi karşılayan hahambaşı, “Siz çektiğimiz acılara karşılık Tanrı’nın ihsanısınız. Sayenizde Sultan Bayezid Han’ın payitahtına ulaşabilirsek, ıstıraptan örselenmiş ruhlarımız huzur bulacak,” dedi.

“Tasa etmeyin, Osmanlı sancağının gölgesinde herkese yer vardır. Umduğunuz huzura kavuşursunuz, illaki nasip olsun,” dedi Kemal Reis.

Piri ve Burak Reisler de hahambaşıyla tanışmaya gelip yüreğini ferahlattılar. “Ama sizin kederle terk ettiğiniz bu topraklara dönmek için can atan bir konuğumuz var bizim,” dedi Piri Reis. Peşine taktığı Denizatı tayfasının arasında sabırsızlıkla bekleyen Buano’ya el edip çağırdı. Delikanlı koşup geldiğinde, omuzundan kavrayıp hahambaşının önüne sürdü. “Kadiz’den tutsak alınıp, Rodos’ta satılmış. O da bize Huda’nın emanetidir. Sağ salim evine dönsün istiyoruz.”

Hahambaşı acıyla gülümsedi. “Ne mutlu ona ki, bu topraklarda kucak açacak birileri var. Malaga’da Ojalvo Kilisesi rahibini tanıyorum. Medina’daki ailesini ziyarete gittiğinde, çocuğu ailesine teslim edecektir,” dedi.

Arapça konuşulurken Buano bir şey anlamadı, ama hahambaşı kendisine dönüp, ailesi Kadiz’e yakın yerde oturan bir rahip tanıdığını, onunla evine ulaşabileceğini İspanyolca tekrar edince, havalara uçtu. Ne Kemal ne Piri Reisler’e aldırmadan çocukça bir coşkuyla koştu; kızlar, Selim ve Homer’le kucaklaştı. “Sizleri çok özleyeceğim. Bir daha korsanlara tutsak düşeceksem sizlere düşeyim,” dedi.

“Ya öyle mi? Bir gemimiz olursa önce Kadiz’i basıp seni tutsak alacağız,” dedi Zişan.

Azra’yla Selim, oğlanın eline birkaç altın tutuşturmuşken, Piri Reis de cömert davranıp, “Bu senin tayfalık akçendir,” deyip, on altınlık keseyi kuşağına sıkıştırdı. Ayrıca hahambaşına da on altınlık bir kese verip, Buano’yu ailesine kavuşturacak rahibe götürmesini istedi.

Hahambaşı, hemen yanına iki çömez aldı; Buano’yla birlikte kilisenin yolunu tutarken, Denizatı tayfası da iyi bir iş yapmanın huzuruyla el salladılar.

Denizci gençleri tayfa olarak ayrılan göçmenlerin gemilere ve mavnalara yerleştirilmesi, günbatımına kadar sürdü. Araplar, Berberiler ve Yahudiler, gitmek istedikleri ülkelere göre paylaştırıldı. Sessiz bir çaresizlikle ülkelerini terk eden göçmenler, korku ve kuşkuyla yeni hayatlarına doğru yelken açtıklarında, alacakaranlık çökmüş; koptukları dağlardan, vadilerden gelen esintiler, onları uzaklara sürükleyen acı bir güç olmuştu.

Yahudiler için iki üç haftalık deniz yolculuğunun başlangıcı olan o gece, Endülüs Arapları için son geceydi. Beş yüz yıl önce atalarının fethe çıktığı topraklara dönüyorlar dı. Soluk kesici, nemli sıcakların ardından, İber Yarımadası’nı fetheden Tarık bin Ziyad’ın adıyla anılan Cebelitarık Boğazı’nın serin esintileri, hem yolcuları ferahlattı, hem de yelkenleri doldurdu. Ama irili ufaklı ganimet gemilerle sayıları kırk beşi bulan filonun birbirinden kopmadan ilerlemesi güç oldu. İspanyol gemileri arada bir yelkenleri boşa alıp beklemek zorunda kalırken, mavnalar kürek desteğiyle ancak yetişebiliyordu.

Neyse ki, hesapta olmayan başka aksilikler yaşanmadan, ertesi günün ikindi güneşini arkalarına alarak Cezayir’e ulaşabildiler. Hafsi Sultanlığı’nın hüküm sürdüğü Cezayir, Kuzey Afrika’nın en güçlü kalelerinden birine sahipti. Sahili boydan boya kapatıp, yalçın bir kaya silsilesi gibi yükselen surlar, geriye doğru daralan bir dörtgen olarak uzanıyordu. Yerleşik halkın çoğunluğu kalede; denizciler, tüccarlar, hancı ve kervancılar körfez kıyılarındaydı.

Top atışları, kurbanlık develer ve daha önce Endülüs’ten göç etmiş Araplar’ın zılgıtlarıyla karşılanan filo, korsanların zafer naralarıyla iskelelere yanaştı. Akraba Araplar’ın kavuşması bayram havası estirirken, peşinde bir bölük kapıkuluyla saray nazırı çıkageldi. Kemal ve Mehdi Reisler’i sıcak bir kucaklaşmayla kutlayıp, Sultan Abdullah’ın davetini iletti. Filonun dönüşünü saray kulesinden seyretmiş sultan, yataklık ettiği korsanların zaferinden payına ne düşeceğini merak ediyordu.

Kemal Reis, nazırı başından savdıktan sonra, reisleri İspanyol gemilerinden birinde topladı. Ganimet malların dökümü ve pay hesapları yapıldı. Sultanların haraçları ayrılıp, gemi ve tayfa sayısına göre paylar dağıtıldı; herkes birbirinden helallik diledi.

İspanyol gemilerinden birinin kendisine armağan edilmesi Sultan Abdullah’ın hoşuna gitti. Ayrıca altından, gümüşten ikramlık takımları da pek beğenip, “Kapım İslam mücahitlerine her zaman açıktır,” dedi.

Çöl ülkesi Cezayir’de sultanın iktidarını ayakta tutan en büyük gelir kaynağı, korsanlardan aldığı değerli armağanlar, alım satım vergileri ve liman harçlarıydı. Korsanların Cezayir’i üs olarak seçmesinin en büyük nedeni de, İspanya akınları ve Cebelitarık Boğazı’ndan geçmek zorunda kalan ticari gemilerdi.

Hıristiyanlar’ın Müslümanlar’a, Müslümanlar’ın Hıristiyanlar’a karşı cihat olarak gördüğü korsanlık, krallarla sultanların açıkça veya el altından desteklediği kazançlı bir işti. Osmanlı sancağını Batı Akdeniz’de dalgalandıran Kemal Reis’in akıncı ruhuyla giriştiği seferler, güç ve gurur veren bir etkiye sahipti.

Cezayir sahili, ganimet malları ucuza kapatma peşindeki tüccarlar kadar, namlı reisleri görmeye gelen meraklıların coşkusuyla kıpır kıpırdı. Herkesin bir şeyler kaptığı, birilerine kavuştuğu, yeni bir hayata yelken açtığı kalabalıkta, yüreği burkulan, ruhu daralan tek kişi, belki de Selim’di. Elini uzatacağı kadar yakınken ve o kara gemilerde olduklarını hissetmişken, ablası ve kardeşini kurtaramadığı gibi, teknesinden de olmuştu. Bu yüzden Selim’in gözü, korsanların elden çıkarmaya çalıştığı ganimet gemilerdeydi. Onlardan birine sahip olsa, ne yapar eder, Gülnar’la Umur’u bulurdu; ama on, on beş kürekli mavnalara bile beş bin, on bin altınlık değer biçiliyordu.

Gözü gemilerde olan sadece Selim değildi. Goran da yanıp tutuşuyor ve kızları bu yangına körükle gidiyorlardı. Zişan, çiftliği kaça satar, kaç gemi alırız hesabına girerken Laçin, “Beş tane alır, her birimiz iki kürekle Antalya’ya götürürdük,” diye eğleniyordu.

“Reisler ne yapıyorsa, biz de onu yaparız,” dedi Selim. Bakışlar kendisine çevrilince omuz silkti. “Piri Reis’e söylesek ne olur? Akçelerimizi birleştirsek belki birini bize verir.”

Aslında Selim’e hak veriyordu hepsi. Keşfettikleri hazinelerden “aferin”den başka bir şey gördükleri yoktu. Belki ganimetlerden kendilerine de bir şeyler düşer hesabıyla, bakışlarını simsarın ve korsanlık heveslisi denizcilerin göz diktiği mavnalara çevirdiler, ama doğrusu hiç de umutlu değildiler.

“En güzel mavnalarla İspanyol gemilerini kendilerine ayırmış bizim reisler,” dedi Azra; gönlünden geçen onlardan biriydi besbelli.

“Sultan Bayezid’in payıdır belki,” diye dudak büktü Goran.

“Yapılacaksa, ancak onlardan biriyle korsanlık yapılır. Bacımla kardeşimi kurtarırsak öyle kurtarırdık,” diye iç geçirdi Selim.

Selim’e hak veriyordu Goran ama, “Denizatı yeter bize. Bundan sonra bütün tasamız senin kardeşlerin olacak,” deyip, oğlanın içini rahatlatmaya çalıştı.

İpek kumaş topları, sofra takımları, şamdanlar, mavnalar, kapanın elinde kalır ve sıkı pazarlıklar, karanlık çöktüğünde bile fenerlerle sürüp giderken, Denizatı tayfası boşu boşuna seyirden sıkılıp, kadırgaya döndü.

“Hah! Neredesiniz yahu? Osman Ağa sizi sorardı,” dedi silahtar.

“Niye ki?” dedi Selim.

“Nereden bilirim? Gidin kendisine sorun. Piri Reis’in köşkündedir,” dedi silahtar.

Denizatı tayfası şöyle bir durup, ‘Hayır mıdır, şer midir?’ bakışlarıyla göz göze geldi.

Kırık kaburgalarını unutuverip zıplar gibi güldü; “Ay aman of!” çekti Homer. “Ey, destur alıp gir köşke; Denizatı tayfasının reisi değil misin?” dedi Azra’ya.

“Hım!” dedi Azra. “Bu iş kılıç çekmekten zor, ama bir cesaret sorayım.”

Bu kez hepsi güldü. Azra köşke seğirtirken, “Benden duymuş olmayın, aslında sizi reis arattırıyordu. Sizin için bir düşüncesi var gibi,” dedi silahtar.

Denizatı tayfası, şimdi iyice meraklanmıştı. Azra’nın dönüşünü sabırsızlıkla beklediler.

Köşkün perdesi, tozlu çöl esintilerine karşı kapalı olduğundan, aralayıp başını uzattı. “Destur var mıdır reisim?” dedi Azra.

Osman Ağa, odabaşı ve Piri Reis, çift fener ışığında masa etrafına toplaşıp tayfalara düşen pay hesabına dalmıştı. El edip, “Gel,” dedi reis.

Tek adımda içeri sokulup el pençe dikilen Azra, karmaşık hesaplarla doldurulmuş papirüs yığınından yine kâtiplik işi arandıklarını sandı. Reis, kararsızmış ya da ne söyleyeceğini unutmuş gibi doğrulup, bir an öylece baktı. “Babanla kardeşlerine kavuşunca tayfalarının sayısı arttı. Bundan böyle size bu kadırgada yer yok,” dedi.

Azra’da şafak atıverdi. Bir anda aklından bir sürü şey geldi geçti, ama kovulmak için ne kusur işlediklerini çıkaramadı. Suratı nasıl allak bullak olmuştu ki, önce reis, ardından Osman Ağa’yla odabaşı gülüştü.

“Kendi geminizin reisi, tayfası olacaksınız,” dedi Piri Reis.

Aklı fikri karıştı Azra’nın, “Kovulmadık mı?” diye kekeledi.

“Neden kovulasınız? Kemal Reis de, ben de sizden memnunuz. Boşta kalan mavnalardan birine geçeceksiniz. Tutsaklardan, forsalardan kürekçi, yelkenci seç. Tayfalarını silahlandır, sefere hazır ol,” dedi reis.

Azra’nın ayakları sanki yerden kesildi. “Mavnalardan birini bize mi veriyorsunuz?” dedi, kulaklarına inanamazmış gibi.

“Kemal Reis cömerttir ama bu, bütün reislerin gönüllü kararıdır,” dedi Piri Reis. Sonra da ekledi: “Osman Ağa’yı birazdan kılavuz gönderirim.”

Ne desin Azra, “Allah ömrünüze ömür versin, bu hepimizin rüyasıydı,” dedi çıktı.

Yüzüne kan gelmiş, gözleri ışıl ışıl, telaşlı bir coşkuyla fırlayıp, leventlerin şaşkın bakışları altında pruva sahanlığına koşan Azra, birden hınzırlaşıp, haberi reisin kendisine oynadığı oyunla vermek istedi. “Kadırgadan kovulduk, burada istenmiyoruz,” dedi.

Sözlerin yutulduğu, ‘Neden? Şimdi ne yapacağız?’ sorularının zihinlerde yıldırım gibi parladığı sessiz bir şaşkınlık yaşandı önce. Ardından, yük olarak görüldüklerini sanmanın hayal kırıklığı ve hüznü çöktü.

Azra, aynı ağır tavırla, kötü bir haber veriyormuş gibi, “Reis bize bir mavna verdi. Bundan sonra kendi gemimizin tayfası olacağız,” dedi.

Hepsi şöyle bir donakaldı. Bakışlarını, ‘Ağzından çıkanı kulağın duyuyor mu? Yoksa biz mi yanlış anladık?’ şaşkınlığıyla Azra’ya diktiler.

“Ee, neden sevinmiyorsunuz? Hani mavnalardan birini alabilmek için hesaplar yapıp, hayaller kuruyordunuz?”

Goran’ın sabrı taştı. “Kızım, sen ne dediğinin farkında mısın? Bize bir mavna verildiğini söylüyorsun.”

“Ne dediğimi biliyorum. Birazdan Osman Ağa’yla birlikte forsa seçip kendi gemimize taşınacağız.”

“Bu böyle mi söylenir?”

Azra’nın gülüp, “Ne yapayım, reis de aynı oyunu bana oynadı,” diye babasına sarılmasıyla hepsi bir anda coştu.

Zişan’la Laçin, “Heyt! Savulun bre namertler! Korsan kızlar geliyor!” diye nara patlatıp, kılıç çekerek, haberi bütün leventlere duyurdular.

Kimi hayır diledi, kimi, “Ey bu tıfıllar üç günde korsan kesildi. Vay kara dinli namertlerin haline, ellerinden çekecekleri var,” diye eğlendi.

Osman Ağa da geldi; “Hakkınızda hayra vesile olsun inşallah,” dedikten sonra, Azra’yla Selim’i peşine takıp, İspanyol gemilerini dolandı.

Azra, forsalar arasından Rumlar’ı seçti. Tuz ocaklarından kurtarılan Rumlar, Yahudiler, Türkler’le, Valensiya’dan aldıkları Ali Rıza da eklenince, tayfa tamamlandı. Güçlü ve istekli olanlardan yirmi levent ayıran Azra, Silahtar Said Baba’nın yardımıyla hepsini silahlandırdı.

Osman Ağa, iki direkli, yirmi kürekli, çift güverteli, ambarlı, kamaralı, ahşap köşklü mavnayı, forsalar yerleştikten sonra, “Ardıç ağacından sağlam gemidir. Üç güverte topunuz olsa, bu mavna ile adalarda korsanlık edersiniz,” dedi.

Hemen havaya girdi; “Akdeniz güneşinde kavrulmuş, suyunda yıkanmışız, adalar bize dar gelir,” dedi Selim.

Kah kah güldü; “Huda bahtınızı açık etsin, ziyaretinize geliriz,” dedi Osman Ağa ve sandala indi, gitti.

Mizana direğine yaslanmış, kaygısızca esnerken, herkesin kendisine yöneldiğini görünce, “Bana öyle bakmayın, bu gemi hepimizin, hep birlikte yüzdüreceğiz,” dedi Azra.

“En önemli, en acil işi ben halledeyim o zaman,” dedi Zişan; bu kez bakışlar ona çevrilince güldü: “Mademki bu gemi hepimizin, adı Denizatı olsun.”

Hepsi, ‘Bu mudur en önemli iş?’ gibisine kalmışken, Azra’nın, “Omuzlarımdan büyük bir yük kalktı,” deyişi, tayfaları kahkahalarla gevşetiverdi.

O kahkahalarla herkes, her şey birbirine çabuk ısındı, çabuk alıştı sanki. Goran ve Homer’in Rum asıllı olduğunu öğrenince, forsalar bile kendilerini özgürlüğe daha yakın hissederek, küreklere daha istekli sarıldılar.

Denizatı tayfası, kadırgalardan daha hantal, ama daha rahat olan mavnayı hemen benimsedi. Öyle ki, alt güvertede kürek çekecek forsalar bile, güneşten kavrulmayıp yağmurda ıslanmayacakları için kendilerini şanslı saydılar.

Ganimet malların elde kalanları Tunus’ta veya İskenderiye’de satılmak üzere toplanıp, ertesi sabah güneşi gördükten sonra dönüş seyrine geçildi. Piri Reis’in emrinde ve peşinde Cezayir Körfezi’nden Tunus’a dümen kıran Denizatı, belki de ilk kez bir isme layık görülmüş hantal bir mavna olarak çöl rüzgârlarıyla ileri atıldı.

AKDENİZ BİZDEN SORULUR

Cezayir’de filodan ayrılan Sürmeli Mehdi’den sonra, Berberi korsanlar da Tunus’ta kaldı. Kemal, Piri, Burak, Kurdoğlu ve Berberi Reisler, Sultan Ebu Ziya’nın huzuruna çıktı. Elde kalan ganimet saray eşyaları, ipek kumaş topları kapışılırken, Sultan Ebu Ziya iki büyük mavnayı yok pahasına kapattı. Üstelik Sicilya Boğazı’nı tutup, Fransa, Roma ve Napoli’den gelen ticari gemileri haraca kesen haramileri, “Kara donlu, kara gemili haramiler, Hamamet köyümü topa tutup iki yüz koyunumu çaldılar,” diye sızlanıp Kemal Reis’e havale ederek.

Elmastan, zümrütten görünmez olmuş altın sorguçlu kavuğu, sırmalı kaftanıyla Sultan Ebu Ziya, Kemal Reis’in alevlenen bakışlarından, çatılan kaşlarından, bam teline bastığını sezdi. “Duyduğuma göre, bu haramiler Osman lı’nın mülkünü de basarmış. Pek korkusuz, pek kurnaz adamlarmış,” diye kışkırttı.

Sarayın sırça köşklü seyirlik terasına yansıyan akşam güneşine karşı gözlerini kısarak körfeze bakan Kemal Reis, “O ziftin peki haramilerle kapanmamış bir hesabımız var. Cenapları müsaade buyurursa, şimdiden sefer hazırlığına girişelim,” deyip davrandı.

Sultan el çırptı; ardında beş has köleyle saray nazırı girdi. Reislere samur kürk yakalı, Hint ipeğinden kaftan giydiriverdi.

Kemal Reis’in Sicilya Boğazı’nda harami peşine düşeceğini öğrenen Kölemenler, zaferle İskenderiye’ye dönmek varken, bu kadar tehlikeli bir maceraya atılmak istemediler. “Kılıcınız keskin, gazanız mübarek olsun,” diyerek sıyrıldılar.

Memlûk gemilerinden kurtulduğuna içten içe sevinen Kemal Reis ısrarcı olmadı. Yahudi göçmenler için de şöyle bir çözüm buldu. “İki gün Tunus’ta bekle, üçüncü gün Cerbe’de buluşalım,” dedi Kurdoğlu Muhiddin’e.

Kurdoğlu’nun bıyıkları sarkıp, suratı ekşidi. “Bensiz mi eğleneceksiniz? İdris’i üç kadırgayla bıraksak olur,” dedi.

Gülesi geldi; “Olur bre Kurdoğlu! Kara donluları hep birlikte maskara edelim!” dedi Kemal Reis.

Ağalar, süresi belirsiz harami takibi için erzak ve su takviyesine girişirken, haberi Denizatı tayfasına Said Baba yetiştirdi. Baktı ki Azra, çizmedir, mintandır, kılık kıyafet düzüverdiği tayfaların temizliğine bahane bulup duruyor; “Kadın kısmının reisi de ancak böyle olur, yandı oğlancıklar,” diye söylendi.

“Seni duydum!” deyip çıkıştı Azra, ama silahtara saygıda, ikramda kusur etmedi.

Kaptan köşkünün, aynalı oyma tavanı, gömme dolapları, kaba minderleri pek hoşuna gitti Said Baba’nın. Ağzını iri Tunus hurmasıyla doldurup Hicaz narı şerbetiyle yuttu. “Şakacı Rider’le Karanlık Andre, Sicilya sularını haraca kesiyormuş. Yarın takip var,” dedi.

Hop kalktı, coşkuyla ellerini havaya kaldırdı; “Kurban olduğumun Yaradan’ı, dualarımı kabul etti! Bacımla kardeşimi fitil fitil burunlarından getirmezsem namerdim!” dedi Selim.

Hırsından bozarıp damarları kabaran oğlana tasalandı; “Aman evlat, öfke gelince akıl gider; akıl gidince, dert gelir,” diye öğütledi Said Baba.

Yaşlı silahtarın öğüdünden çok, Azra’nın çatılan kaşları sakinleştirdi Selim’i. İkide bir delilenip kızın gözünden düşüyordu. “Yüreğim daraldı, ne yapayım,” diye boyun büktü.

O boyun büküş bütün gece devam etti. Kızlar kaptan köşküne, Goran ve oğullarıysa kamaralara yerleşirken, içi içine sığmayan, gözünü uyku tutmayan Selim’e, Homer bile daha fazla dayanamadı. “Haydi, sen de yat, uyku kuvvet macunudur. Yarın ne getirir, öbür güne ne kalır, kimse bilemez,” dedi.

“Sen gir kamaraya, ben mezar odası gibi daracık yerde hortlarım,” dedi Selim.

Zıplar gibi gülmemek için kendini zor tuttu Homer; kaptan köşkü altındaki kamaralardan birine sokuldu.

Günlerdir pruva sahanlığında sabahlamış kızlar, hem ertesi güne dinç kalkmak, hem de rahatın keyfini çıkarmak için, çok çabuk uykuya çekilmişlerdi.

Tayfalar arasında, Azra’nın forsalara vardiyan seçtiği Ali Rıza’dan başka, Bodrum’da korsanlara tutsak düşmüş bir Türk daha vardı. Kaçırılış ve kölelik maceralarını dinlemek, Selim’i biraz oyaladı.

Ali Rıza’nın üç kürekli sandalı varmış. Dört arkadaş, Türkmen göçerinden koyun, keçi alır, Kuşadası’nda satarak geçimini sağlarmış. Günün birinde geceye kalınca, Samos’tan koyun hırsızlığına çıkan Rumlar’ın saldırısına uğramışlar. Dört sandalda yirmi kadar haramiden biri, “Teslim olun vre, yoksa sağ bırakmayız,” demiş Türkçe.

Arkadaşlarına ne olduğunu bilmiyormuş Ali Rıza, Samos’ta Giritli köle tüccarına satılmışlar hemen. Girit’te birbirlerinden kopmuşlar; onu da Valensiyalı buğday tüccarı satın almış.

Ali Rıza’nın anlattığına göre, ikisi kardeş, üçü akraba, on serdengeçti yağma için bir araya gelmişler. Köylerinden Bodrum Kalesi görünüyormuş. Kaledeki şövalyeler, hasat zamanı Türk çiftçilerden buğday toplar, Rodos’a gönderirmiş. On arkadaş baş başa verip, buğday yüklenen mavnalardan birine el koymaya karar vermişler; ama hiç hesaba katmadıkları kale köpekleri yüzünden üçü ölmüş, yedisi tutsak düşmüş.

Şövalyeler kalede elli kadar köpek besliyormuş ve onları öyle eğitmişler ki, Hıristiyanlar’a kuzu, Müslümanlar’a canavar kesiliyorlarmış. Hıristiyan kölelerden biri Bodrum’a kaçacak olsa, karşılayıp eşlik ediyor, herhangi bir Müslüman’ın kokusunu alırlarsa, hemen etrafını kuşatıp havlayarak şövalyelere haber veriyorlarmış. İşte on hırsız kafadar öyle yakalanmış ve köpekler kaçmaya kalkan üç arkadaşlarını parçalamış.

İlgiyle dinleyen Selim, bir an Gülnar’la Umur’un da Girit’te satılmış olabileceği kuşkusuna kapıldı. Ama Kemal Reis hac filosuyla karşılaşıp saldırmaya kalktıklarında, Megri baskınının dördüncü günüydü. Belki de ablasıyla kardeşi henüz harami gemilerindeydi.

O böyle düşüncelere dalmışken, öbürleri de çektiklerinin acısını, Karanlık Andre’yle Şakacı Rider’den çıkarma peşinde, “Allah vere ki, Kemal Reis’ten kurtulup elimize düşeler,” diye birbirlerini kışkırtıyorlardı.

Sorudan umut, umuttan kuşku, kuşkudan korku doğup, hepsi birden başına üşüşmüşken sızakaldı Selim ve bu kez de rüyalar huzur vermedi. Öyle ki, gözlerini gün ışığına kırpıştırıp, Homer’i yanı başında oturur halde görmüşken, rüyada başlayan yolculuğun devam ettiğini sandı.

“Bayıldın mı, öldün mü be oğlum? Horlamasan uyuduğunu anlamayacaktım,” dedi Homer.

“Ben horlamam,” dedi Selim hemen.

Meğer kızlar ardındaymış, gülüştüler. “Hep öyle derler. Senin horultuna kimseyi uyku tutmadı da kalkıp yelken açtılar,” diye eğlendi Laçin.

Pruva kasarasında, yolcular için konulmuş meşin minderli sekide uyuyakalmış Selim, şöyle bir doğrulup baktı. Körfezden çıkmış kuzeye yönelmişken, Tunus Kalesi’nin ancak silueti kalmıştı ufukta. Kendi de şaşıp, “Bu ne uykusuymuş,” diye söylendi.

“Zihnini öyle yormuşsun ki, dayanamayıp kapıyı içerden kilitlemiş, uyumuş,” dedi Homer. Herkes, yaptığı benzetmeyi beğenip gülünce, kendi de güldü.

Osman Ağa’yla Said Baba’yı aradı bakışları, “Nereye gidiyoruz, bilen var mı?” dedi Selim.

“Haritam var, pusulam var, Sicilya yönüne gidiyoruz,” dedi Azra.

“Hı,” dedi Selim, sanki Sicilya’yı çok iyi bilirmiş gibi. Tayfaların atıştırdığını görünce açlığını hissetti. “Biz neden yemiyoruz,” dedi.

“Bir kaptan köşkümüz var, oymalı, aynalı; orada toplanıyoruz,” dedi Laçin.

İki tayfa erzak dağıtırken, Zişan da kaptan köşkünde masa donatmıştı. Denizatı Tayfası bu keyfi çabuk benimsedi. Kara ekmek, deve sütü çökeleği, Tunus hurmasından ibaret sabah şöleni Selim’i diriltti. Gecenin karamsarlığı, Akdeniz güneşinde silindi gitti. Azra’nın Rum tayfalar arasında keşfettiği serdümenin, çalım satarak çark çevirişini kıskandı. “Hele destur ver de dümene ben geçeyim ağam,” dedi.

Azra başıyla onaylayınca dümeni Selim’e bırakan Rum, geride durup izledi. İlk teknesinden daha sert, daha ağır dümen, Selim’i becerememe kaygısıyla ürküttü biraz, ama arkada seyirci çok olunca, bütün dikkatini vererek, Piri Reis kadırgasını takip etti.

Arada bir kesilen esintilerde kürek desteği alarak gün ortasını bulduklarında Sicilya’nın volkanik dağları bir geminin grandi direği gibi belirip boy vermeye başlamıştı. Kemal Reis’in hedefi Sicilya’nın batısındaki Trapani Burnu’ydu. Tunus’a, Trablus’a sefer yapan Napoli ve Roma gemilerinin seyir rotası üstündeki burun, haramilerin haraç almak için pusu kurabileceği en uygun yerdi.

Herkesin dikkati, kaba dalgalarla salınan denize çevrildi birden. Kavruk yüzlü, kıvırcık sakallı, gözleri çukurda cesetler; pruvadan, bordadan çarparak yön değiştiriyor, kadırgaların yarattığı girdaplarda batıp çıkarak gerilerde kalıyordu. Cesetlerin sonu geldiğinde Sicilya’nın batı burnuyla, karşısında sıralanan adalar arasına girilmiş oldu. Denizde, koylarda, taştan kulübelerde, çalıdan ağıllarda, ne bir balıkçı, ne de bir çoban görünüyordu. Vahşetin tanığı olmuş herkes fareler gibi kaçışmış, her biri bir deliğe saklanmıştı.

Burunda, yamaçtan adaları gören çoban kulübesi önünde ihtiyar bir adam, bütün filonun bakışlarını üstüne çekti. Piri Reis, Kemal Reis’in işaretiyle koylardan birine sokuldu; birkaç leventle karaya çıktı. Leventler etrafı kolaçan ederken, önce uzaktan laf atıp sakinleştirmeye çalışarak ihtiyara yaklaştı. Belli ki, elden ayaktan kesilmiş bir adamdı ve kaçamamıştı.

Piri Reis, gerideki leventlerden birine el etti; torba dolusu erzakı alıp adamcağıza verdi. Reislerle leventler, boğaza dağılmış kadırgalardan, Piri Reis’in, herhalde korkudan ödü patlamış yaşlı çobanla dostluk kurup ağzından laf alışını izledi. Reis’in Latince’si, Sicilya Latince’si konuşan adamla anlaşmasına yetmişti.

Haramiler, Trablus’tan Napoli’ye katran ve kandil yağı taşıyan iki Arap gemisini boğazda pusuya düşürmüş, tüccarlarıyla silahlı adamlarını öldürüp denize atmışlardı. Yaşlı çobanın anlattığına göre, katran gemilerini yedeğe alan haramiler, Sicilya’nın güney kıyılarına dönerek gözden kaybolmuşlardı.

Yeğeninden aldığı bilgilerle rotasını güneye çeviren Kemal Reis, haramileri yakalamak için, bütün filo forsalarının vardiyasız kürek çekmelerini emretti. O andan itibaren Denizatı tayfasını büyük bir heyecan, büyük bir telaş sardı. Ticari amaçlarla inşa edilmiş geniş karınlı mavnayla, savaş manevralarına uygun inşa edilmiş kadırgalara yetişmek, neredeyse mümkün değildi.

Takibi, korsan reisliğinin ilk sınavı gibi kabullenen Azra’nın azmi; ablası Gülnar’la kardeşi Umur için, ele geçirebileceği son fırsat gibi gören Selim’in heyecanıyla birleşince, geride bile kalsalar, kopmadan filoyu takip edebil diler. Yelkenden yelkene atılan Selim, en küçük esintileri bile kaçırmamaya çalışırken; kadırgaların yarıp geçtiği izlere sokulan Azra, mavnayı tombul bir kuğu gibi kaydırıyordu. Hem Goran ve oğullarının, hem tayfaların küreklere sarılması, forsaların çabalarını artırdı. O arada alt ve üst güverte arasında mekik dokuyup, su dağıtmak Zişan’la Laçin’e düştü.

Sicilya kıyılarında güvercinler gibi ürkek bir hayat süren halk, yirmi kadırgalık korsan filosunu görür görmez kaçmaya davranıyor, geçip gidişlerini gözden kaybolana kadar izliyorlardı. Bütün çabalara rağmen filonun haramilere yetişebilmesi ancak akşama doğru mümkün oldu. Karanlık Andre ve Şakacı Rider, peşlerine düşmüş kadırgaları fark etmiş olmalı ki, alacakaranlık çökene kadar ara bir türlü kapanmadı.

Derinden derine homurdanıp kül püskürten Etna Yanardağı’nın kükürt kokulu dumanı, karadan denize esintilerle savrulup sis perdesine dönüşünce, kara gemiler bir anda ortadan yok oldu. Kıyıdan uzaklaşarak duman bulutundan sıyrılan Kemal Reis, haramileri kaçırdığını anlayınca hız kesti. Soluk soluğa kalmış forsaların dinlenme fırsatı bulduğu bu arada, Burak Reis, Kemal Reis’in kadırgasına geçti.

Selim’in kahrolup suskunlaşması, bütün tayfaları üzdü, ama gösterdikleri çabayla vicdanları rahattı. Piri Reis’in gerisindeki yerine sokulan Azra, kaptan köprüsü basamaklarına çökmüş Selim’e, “Ne tasalanıyorsun? Kemal Reis peşlerine düşmüşken kurtuluşları var mı?” diye seslenip avutmaya çalıştı.

Selim’den karşılık gelmedi önce, çünkü Azra’ya inanmak istiyordu. Kaptan köprüsüne çıktı; “Başka türlüsü Kemal Reis’e yakışmaz zaten,” dedi.

Birer ikişer sökün edip, dümen gerisine toplaşan Denizatı tayfası, takibi kendilerince yorumluyorken, Burak Reis’in kendi kadırgasına geçişini izlediler. Hemen ardından filonun rotası değişip de güneye kayınca, “Vazgeçtik, dönüyoruz,” diye telaşa kapıldı Selim.

“Bana öyle gelmiyor,” dedi Azra.

“Haritayı, pusulayı özlemiştim, bakayım nereye gidiyoruz,” dedi Goran ve onun ardı sıra oğulları, kızları ve bir de Selim, meraklı çil yavruları gibi kaptan köşküne üşüşünce, Azra’nın gülesi geldi. Onlar içeride rota ve hedef hesabı yapadururken, Kemal Reis kadırgasından filoya fener işaretleri verildi.

Goran’dan önce davranan peşindekiler, “Rotamız üstünde Malta Adası var, oraya gidiyoruz,” dediler, pek bilmiş havalarında.

“Biliyorum,” dedi Azra, “güneydoğu yönünde takibe devam ediyormuşuz.”

“Reisler, korsanların Malta’ya kaçtığını düşündü herhalde,” dedi Goran.

Azra şöyle bir sessiz kaldı. Cerbe Adası’ndaki karşılama gecesinde Burak Reis’in Malta açıklarında haramilere rastladığı söylenmişti. “Malta’dan başka iki ada daha var, belki onlardan birine üslenmişlerdir,” dedi.

El açıp, “Ya Rabbim, üslensinler nereye üsleneceklerse, bir yere kıpırdamasınlar!” diye dua etti Selim.

Selim’in içten duası o gecenin sabahı gerçekleşti. Gemici düdüklerinin tiz sesleri, serin esintilerin ıslıklarına karışırken, her biri bir köşede sabahlayan leventler sıçrayarak uyandılar. Kemal Reis filosu, haramileri sabaha karşı yeniden yakalamıştı. Dağsız, deresiz, teras düzlükler halinde denizden yükselen Gozo, Komo ve Malta Adaları, ağaran tanın ufkunda belirdiğinde, harami gemileri de görünmüştü. Birbirlerini karşılıklı fark ediş, yeni bir yarış başlattı.

Harami takibinde ilk ulaşılan Gozo Adası, makiliklerle kaplı kayalık bir adaydı. Şafak ışıkları Malta Senyörü’nün kayalara oyulmuş sarayına vurduğunda, Denizatı tayfası bir an her şeyi unutup manzarayı seyre daldı. Labirenti andıran tünellerle birbirine bağlanan oyma odalar, aslında Roma dönemi tapınaklarından biriydi. Malta Senyörü’nün, kalın duvarlarla çevrili sarayına eklediği bu tapınak, dostlarını ağırladığı ilgi çekici bir konukeviydi; ama oğluna ve şımarık arkadaşlarına kaptırmıştı.

Gozo’yla Malta Adası arasına sıkışmış Komo Adası, balıkçılardan başka kimsenin rağbet etmediği bir kaya düzlüğüydü. Sicilya Krallığı’na bağlı Malta, Akdeniz’in ortasında, herkese, her yere hem yakın hem uzak bir adaydı. Malta Senyörü, Latin ve Fransız soylularıyla dostluk kura rak bu çorak adayı kendi cennet krallığına çevirmeye çalışıyordu. O sıralarda bunun en kestirme yolu Hıristiyan korsanlara yataklık, aldığı paylar ve ucuza kapattığı kölelerle güçlü bir kale inşa etmekti.

Malta Senyörü’nün uyanıklığıyla gelişen La Valetta, birkaç barakadan ibaret balıkçı köyüyken, kasabaya dönüşmeye başlamıştı. Şatosunu, kışla olarak kullanabileceği dış kale surlarıyla çevirmeye girişen senyör, bir de sur etrafına su kanalları kazdırıyordu. Yüzlerce kölenin çalıştırıldığı bütün bu inşaatlarda, Karanlık Andre’yle Şakacı Rider’in payı büyüktü.

O günlerde kızını vererek akrabalık bağı kurmaya çalıştığı Kalabriya Kontu ve oğlunu ağırlayan senyör, haramilerin Türk kadırgalarını peşine takarak körfeze sığınmasından hiç hoşlanmadı. Nöbetçilerin borazanları ve kasaba kilisesinin çanlarıyla yatağından fırlayan senyör, soluğu körfezde almış haramilerle, hızla yaklaşan kadırgaları görüverince, hırsından saçını başını yoldu.

Türk korsanların tekrar ortaya çıkıp yetişmesi, aslında Karanlık Andre’yle Şakacı Rider’in beklediği bir şey değildi; ama Malta Adası’na sığınabilmiş olmakla kendilerini şanslı sayıyorlardı. Kayalık burunlarla çevrili körfez ağzı, kadırgaların toplu hücumu için çok dardı ve üstelik zincirle kapatılmıştı. Zinciri aşıp geçebilseler bile, körfez girişine mevzilenmiş gemileriyle hepsini tek tek avlar, büyük kayıp verdirirlerdi. Ayrıca gerek kalmayacağını düşündükleri bir başka planları vardı.

Haramilere göre senyör kendilerini yalnız bırakmazdı. Şato topları, muhafızlar, Kalabriya Kontu’nun altmış topluk kalyonu ve senyörün yirmişer toplu ticari gemileri, onlar için takviye güç demekti. Haramilerin beklentisi, Kemal Reis’in savaşı göze alamayıp çekilmesiydi.

Türk korsanlar, senyör için ne kadar can sıkıcı bir felaketse, çalıştırdığı köleler için o kadar heyecan ve umut verici bir fırsattı. Öyle ki, sırtlarına inen kırbaçlar, böğürlerine dürtülen mızrakların acısını bile umursamadan işlerine koyuldular.

Sırtını Fransa Krallığı’na dayamakla kendini bu tür tehlikelerden koruyan Kalabriya Kontu, böyle bir felaketi başına sardığı için senyörü akılsız buluyordu. Korsanların birbiriyle hesabı olduğunu düşünüyor, senyörün bu hesaba bulaşmasını istemiyordu. Ona göre, Türk korsanların körfeze girmesi zordu; ama çılgınlık yapar da Frenk korsanlarla kapışırlarsa, birbirlerinin işini bitirirler ve böylece ikisinden de kurtulmuş olurlardı.

Bakışlarını; haramiler, gerideki Fransız kalyonu, inşa halindeki surlar, şato ve etrafındaki su kanallarında gezdiren Kemal Reis, kayalık burnun gerisine demirlemiş katran gemisini gözden kaçırmadı. Yapılması gereken ilk iş, körfez girişini kapatan zinciri kırmaktı; ancak haramilerin top menziline girmeden bunu yapmak mümkün değildi.

O arada sur inşaatı ve hendek kazısında çalışan kölelerden birkaçının kırbaçlanmayı göze alarak dikkat çekmeye çalışması, Selim’i yerinde duramaz hale getirmişti. “Kim bilir nasıl umutlanıyorlar? Belki de aralarında Umur da vardır,” dedi.

İlk manevra Kemal Reis’ten geldi. Yönünü güneye çevirip körfez girişini mendirek gibi kuşatan kayalık burna sokuldu. Zincirin kuzey burnuna uzanan ucunu hedef alarak körfez ağzına ilerledi.

Manevradan kuşkulanan haramiler, ne yapmaya çalıştığını anlamak için gemilerinden birini kuzeye kaydırırken top gümbürtüsüyle irkildiler. Tek atışta kuzey ucundan kırılan zincirin körfez sularına gömülmesi, haramileri telaşa düşürdü ve Kemal Reis’in siper aldığı kayalık burna gülle yağdırdılar.

Kemal Reis ve leventleri, bir anda burundan kopan kaya parçaları yağmuru altında kalınca, kadırgalar hücuma geçti. Haramiler topları körfez ağzına çevirdi. Hemen geri çekilen Kemal Reis, Burak Reis’i atış menziline girmeden durdurdu. Görünüşe göre, burundan sıçrayan kaya parçaları hem kadırgaya hasar vermiş, hem de forsalarla birçok leventi yaralamıştı. Kemal Reis’in filodaki yerini almasıyla anlaşıldı ki, yaralı sanılanlardan bazıları ölmüştü ve Ragıp Ağa, başına isabet etmiş kaya parçasıyla ölenler arasındaydı. Tek gülle isabet etmediği halde verilen kayıplar hiç hesapta yoktu. Salih Reis’ten sonra Ragıp Ağa’yı kaybetmek, Kemal Reis’in planlarını değiştirdi.

Ancak haramiler çok güvendikleri zincir engeli ortadan kalkıverince, hemen katran yüklü gemiyi körfez ağzına çekerek ateşe verdiler. Körfez, şato ve adalar duman altı olurken, halktan geriye kalanlar hemen kasabayı boşalttı.

Buna karşılık Kemal Reis filoyu üç kola ayırdı. Kurdoğlu Muhiddin körfezin güney burnuna, Burak Reis kuzey burnunu yöneldi. Kemal ve Piri Reisler körfez açıklarında kaldılar.

Manevraları dikkatle izleyen Azra, okçularla arkebüzcülerin kayalık burunlara tırmandığını görünce, “Körfezi karadan kuşatıyorlar, bu bizim için bir fırsat olabilir,” dedi Selim’e.

Selim anlamadı; Azra da başka bir şey söylemeden mavnayı Piri Reis kadırgasına yanaştırdı. Kaptan köprüsünde leventlerin körfez çıkarmasını izlerken, bakışlarını kendisine çevirince, “Destur verirseniz söyleyeceklerim var,” dedi.

Denizatı tayfası, Piri Reis’in el etmesiyle kadırgaya geçip ayaküstü konuşan Azra’nın aklına neler estiğini, ancak döndüğünde öğrendi.

Üç yay, üç sadak dolusu ok ve on okçu leventle mavnaya dönen Azra, “Davranın haydi, biz de karaya çıkıyor, köleleri kurtarıyoruz,” dedi.

Şaşakalan Selim, aynı şaşkınlıkla, “Hay ağzını öpeyim,” deyip kızarınca, o heyecanla bile herkesi bir gülmedir aldı.

Katran gemisini ateşe vermekle körfeze girişi engelleyen haramiler, bir süre sonra kendi çıkışlarını da engellediklerini anladılar. Sağlı sollu manevralarla göremez oldukları kadırgaların çekildiğini sanıp, erken zafer sevinciyle coşarken, kayalıklardan tepelerine inen ok yağmuruyla afalladılar.

Babası, erkek kardeşleri ve Homer’i mavnada bırakıp, peşindekilerle güney kayalıklarına tırmanan Azra, ilkin Kurdoğlu ve leventlerine destek verdi. Güllelere karşı kayalıklara mevzilenmiş Kurdoğlu, arkebüzcü ve okçularıyla haramileri tek tek avlıyor; Burak Reis’in kuzey burnundan başlattığı atışlarla iki ateş arasında kalan Karanlık Andre ve Şakacı Rider, kendi elleriyle kapana kısılmanın acısını, öfkeden kudurarak bastırmaya çalışıyorlardı.

Azra, desteklerine gerek kalmayınca Kurdoğlu’ndan destur aldı. Yamaçtaki kasaba sokaklarına doğru harekete geçtiler. Senyörün emriyle korsan savaşına seyirci kalıp, inşaat ve hendek kazısını sürdüren köle muhafızları, sokakları siper alarak sokulan Azra ve leventleri çok geç fark ettiler. Beş on muhafızın oklarla devrilivermesi, inşaat alanı ve şato burçlarını bir anda karıştırdı. Şato muhafızları, taş, toprak yığınlarını siper almış köle muhafızlarına destek verip, kasaba sokaklarına gizlenmiş Türk korsanlarını ok yağmuruna tuttular.

Açıktan hücumun akıl işi olmadığını anlayınca hemen karar değiştirdi Azra; “Cumbalara, teraslara çıkıp bizi koruyun,” dedi okçulara.

Kapıları kırarak, kimi tek, kimi iki katlı taş evlere, depolara dalan okçu leventler, hem şato hem de köle muhafızlarına göz açtırmayıp, dikkati üstlerine çektiler.

“Haydi, tam zamanıdır!” dedi Azra.

“Yettim üleyn!” dedi Selim.

Patlattıkları naralarla fırlayıp atılan leventler, bir hamlede muhafızlarla göğüs göğüse geldi. Korsanların kendileri için çarpıştığını anlayıp, “Ne duruyoruz? Gün bugündür!” haykırışlarıyla köleler de ayaklanınca, inşaat alanı ve hendek çukurları, toz duman can pazarına döndü.

O sırada körfezi inleten top gümbürtüleri şato muhafızlarının bakışlarını korsan savaşına çevirdi. Kayalık burunları ateşe tutmakla topları şişmiş haramiler, yan yatarak batmaya başlamış gemiden sızan katran alevleri kendilerine doğru akınca, telaşla geri çekilmişler ve birer ikişer körfeze sokulan kadırgaların top atışlarına karşı çaresiz kalmışlardı.

Burak Reis emrindeki leventlerin kanca atarak katran gemisini birkaç kulaç da olsa çekebilmeleri, bütün kadırgaların körfeze üşüşmesine yetmişti.

Türk korsanların üstünlüğü ele geçirip, haramilerin bozgun havasına girmesi, şato muhafızlarını endişelendirirken, ayakta kalan birkaç köle muhafızı, tabana kuvvet ortalıktan toz oldu.

Özgürlüğün coşkusuyla, şansları birden tersine döner de yeniden tutsak düşerler korkusunu aynı anda hissederek vahşileşen köleler, zincir anahtarlarını üstünde taşıyan muhafız komutanının cesedi başına üşüştüler. Hiç birisi, “Türk müsünüz? Nerelisiniz? Umur adında bir çocuk tanıyor musunuz?” diye ağızlarından laf almaya çalı şan Selim’i duymuyordu bile. Zincirinden kurtulan, rastladığı ilk tayfaya sarılıp kendini sokaklara atıyordu.

Selim’in tepesi atıverdi. “Size soruyorum üleyn!” diye, avazı çıktığı kadar bağırıp bir şaklattı ki kırbacını, bütün köleler donakaldı. “Yoksa hepinizi zincire vururum tekrar! Aranızda kimler Türk?”

Selim’in yolunu kestiği üç perişan gençle zincirlerinden kurtulamamış beş köle, “Biz Türk’üz ağam,” dediler.

“Neredensiniz?”

“Megri’den.”

“Kaçtır soruyorum, adam gibi söyleseniz! Ben de Megrili’yim! Ablam Gülnar’la kardeşim Umur’u arıyorum!”

İçlerinden biri, “Adamlık mı kaldı? Zincirlerden kurtulunca aklımız başımızdan gidiverdi,” dedi.

“Kardeşin Umur bize sakalık yapıyordu, kuyulara saklanmıştır,” dedi bir başkası.

Hepsi birden az ötedeki tepeyi gösterince, Selim’in kaşları çatıldı: “Siz beni başınızdan mı savıyorsunuz? Tepede kuyu mu olur?”

“Keferenin kuyusu tepede, biz ne yapalım?” dediler.

Selim için her şey silindi o anda; tepelere doğru haykırarak, “Umur! Umur!” diye koştu gitti.

“Aklı başında değil, siz de yanında olun,” dedi Azra; kız kardeşleriyle iki tayfayı oğlanın peşinden gönderdi.

Taş basamaklardan bir solukta tepeye çıkan Selim, kuyu ağzına ulaştığında şaşakaldı. Adam boyu duvarla çevrili hangar gibi kuyuya, döne döne karanlıkta kaybo lan basamaklarla iniliyordu. “Umur! Umur!” diye seslendi.

Yankılanan sesinden başka ses duymadı. “Umur, Selim Ağa’nım ben! Seni almaya geldim!” diye haykırdı.

Yankılanmanın ardından, “Buradayım ağam,” gibi bir inilti duydu sanki Selim.

Yetişip kuyuya eğilmiş Zişan’la Laçin, “Kardeşin yaşıyor! Kuyuya saklanmış!” deyip, Selim’den önce sevinçle zıpladılar.

Sesi kızların da duymuş olması Selim’i heyecanlandırdı. “Kuyuya iniyorum,” deyip davrandı hemen. Zişan, “Biz buradayız, bir şey olursa seslen,” diyene kadar, birkaç basamağı dönerek kuyunun karanlığına daldı. Çok geçmeden, “Umur, korkma, ağabeyinim ben,” diye yankılanan sesini duydular.

Deresi, tatlı su kaynağı kıt ada halkı, kırk metre derinlikteki kuyularla hayat buluyordu. Defalarca kuyuya inip, bütün gün su taşımaktan ve itilip kakılmaktan bitkin düşmüş Umur, çatışma seslerini duyduğunda kuyuda kalmış, hiç değilse biraz soluklanmıştı. Ağabeyinin sırtında kuyudan çıkarken ilk gördüğü yüzler Zişan’la Laçin olunca, bir deri bir kemik perişan haline rağmen gülüverdi. “Anam omuzlarımda meleklerin oturduğunu söylerdi hep. Günün birinde beni kurtaracaklarını biliyordum,” dedi.

“Doğruya doğru, onlar senin meleklerin,” dedi Selim. Her şeye rağmen yaşama sevincini kaybetmemiş kardeşini bağrına bastı. “Sıra ablanda, biliyorsan yerini söyle,” dedi.

Umur boynunu büktü. “Biliyorum, ama kötü bir yerde,” dedi.

“Yeter ki soluk alsın, nerede söyle?” diye kardeşini sarstı Selim.

“Gozo’ya götürmüşler onu, başka kızlar da varmış; bey oğulları eğleşirmiş.”

“Haydi bakalım, şu bey oğulları biraz da benimle eğlensin,” dedi Selim ve kardeşini sırtlamak istedi.

Umur diretti; “Akşama kadar in çık kırba taşıyorum ben, yürürüm,” diye kendini aşağı saldı.

Onlar böyle kavuşur kucaklaşırken, ne Karanlık Andre ne de Şakacı Rider kalmış; körfeze yorgun, gururlu, endişeli bir sessizlik çökmüştü. Reislerle leventler yorgun, gururlu; Kalabriya Kontu’yla senyör endişeliydi.

Şato ve körfezdeki gemilerde hareket görmeyince savaşa ara veren Kemal Reis, kayıplarının acısıyla soluklanıp düşünme fırsatı buldu.

Zincirlerinden kurtulur kurtulmaz kaçıp da dönenlerle birlikte, on beşi Türk, yüzlerce Arap köleyi ne yapacağını kestiremedi Azra, ama Selim’in kardeşini bulmasıyla omuzlarından büyük bir yük kalktığını hissetti. “Ne zaman ne olur bilinmez, hemen ablanı bulalım,” dedi.

Kızlardan sonra Selim’in de kardeşine sağ salim kavuşması, Ragıp Ağa’dan başka elli kadar leventi kaybeden Kemal ve Piri Reisler’in içini biraz olsun ferahlattı. Denizatı tayfasına destur verip, “Üç beş tabansızla başa çıkarsınız. Haydi, gazanız mübarek ola,” dedi Piri Reis.

Megrili Türkler, “Senyörün oğlu iki bacımızı daha Gozo’ya götürmüştür, biz de gelelim,” dediler.

Meğer bu senyör oğlunun, kendi kurduğu ve altın güllelerle oynadığı birçok oyunu varmış. İki kölenin boyunlarına ilmiği geçirir, ayakları altına birer kütük koyar; gülleyi atıp da kütüğü devirerek köleyi asan oyunu kazanırmış. Bir başka oyunda iki kölenin ellerini arkadan bağlatır, dizleri üstüne çöktürüp başlarını yere koydurur, bacaklarını açtırır; gülleyi bacak arasından geçirip de kölenin burnunu veya çenesini kıran oyunu kazanırmış. Ürküp de başını kaldıran kölenin başı oracıkta vurulurmuş. Oyunların en masumu, gülleleri Roma tapınağı tünellerinde yuvarlamak, en az atışla köle kızların tutulduğu zindana ulaşmakmış.

Senyörün oğlu, altın güllelerle oynayabileceği yeni bir oyun bulduğunda keyiften uçar ve her oyunun ödülü köle kızlar olurmuş.

“Hele bir elime geçsin, ben ona ne oyunlar bulurum,” dedi Selim.

Zıplar gibi güldü Homer ve bu kez kırık kaburgaları ağrımadığı için sevindi. “İki delik buldunuz, onu da bulursunuz,” dedi.

Komo Adası’nı geçip Gozo Adası saray iskelesine yanaşırken, tıklım tıkış üç sandalın uzaklaştığını gördüler.

“Kaçıyorlar!” diye hayıflandı Selim, ama peşlerine düşmek istemedi. “Hayırlısıyla ablamı sağ salim bulalım hele de,” dedi.

Silahlarına davranıp saraya sokulduklarında kimse çıkmadı karşılarına.

“Ne bey oğlu kalmış, ne adamları; kaçanlar onlardı herhalde,” dedi Azra.

Saray avlusunun demir kapısı, ancak fıçılar dolusu barutla havaya uçurulabilirdi. Leventler, kancalı halat fırlatarak kapının taç burcuna tırmandılar. Avluya göz attıklarında, elleri arkadan bağlı, başları uçurulmuş iki cesetten ve etraflarında vızıldayan sineklerden başka bir şey görmediler.

Sürgüsünü çekip kapıyı açarak bekleyenleri içeri aldılar. Belli ki, senyör oğlunun oyun kurbanı iki Arap’ın korkunç hali, hem yürekleri sızlattı, hem mideleri kaldırdı.

“Kazma kürek bulup gömün şunları,” dedi Azra.

Roma tapınağı girişine ek olarak yapılmış iki katlı saray, her şeyi olduğu gibi bırakılarak terk edilmiş, garip bir sessizliğe bürünmüştü.

Hem merak, hem yağma düşüncesiyle, mahzenlerden çatıya, bütün odalara göz atıldı. Sarayın giriş holünden kayalara oyulmuş tapınak tünellerine geçildi. Boyu aşan tünellerin nerede çıkmaz, nerede birbirine bağlantılı olduğunu kestirmek güçtü ve bir de, aşağı inen, yukarı çıkan dar basamaklarla tapınak vardı. Yanını yönünü şaşırıp tersi düzü karışan herkes, herhangi bir yerde karşılaşıyor, hep birlikte çıkışı ararken başka tünellerde kayboluyordu. Öyle ki, Denizatı tayfası bile birbirinden koptu. Umur’un elini bırakmayan Selim arada bir, “Gülnar! Gülnar! Biz geldik, Selim’le Umur! Seni kurtarmaya geldik!” diye seslense de, tünellerde ve odalarda dolanan tayfaların patırtılarından başka ses alamıyordu.

Tapınak odalarıyla tünellerde bir zamanlar adak sunulan, heykel yerleştirilen sayısız niş vardı. Dar basamaklarla dönerek çıkılan odaların birinden adanın güneyi ve batısı görünüyor; gün ışığının içeri hücum ettiği mazgallardan iki küçük top namlusu uzanıyordu.

Barut fıçıları, namlu fırçası yanında top güllelerini görünce, aklına senyör oğlunun oyunları geldi Selim’in. “Namert kefere, mademki bu gülleleri seviyor, gülleler de onu seviyordur,” dedi. Umur’un eline bir gülle tutuşturdu. “Taşıyabilirsen, seninle bir oyun oynayalım.”

“Yumruk kadar demir, taşırım elbet,” dedi Umur.

Birini de kendi alan Selim, tünele inip de kızlarla karşılaşınca sevindi. “Yukarıda iki top var, götürüp mavna güvertesine koyalım,” dedi.

Azra merak etti; çıkıp baktı hemen. “Tayfalara rastlarsam aldırayım,” dedi, sonra ekledi: “Eğer yerini kaybetmezsem.”

Zişan güldü. “Güllelerin ikisini almışsınız zaten.”

“Onlar bey oğlunun gülleleri, kokusunu biliyorlardır. Salacağız, gidip bey oğlunu bulacaklar,” dedi Selim.

Şaka mı yapıyor, yoksa söylediğine kendi de inanıyor mu, belli değildi Selim’in.

“Hı, bir dene bakalım,” dedi Laçin.

Selim’le Umur, gülleleri misket oynar gibi fırlatıp ta kip ederek, tünelleri, odaları dolaşmaya başladılar. Köşelere, kıyılara çarparak yuvarlanan top gülleleri, kimi zaman birilerinin ayağına rastlayıp incitiyor; işi yağmacılığa dökmüş, elleri kolları dolu, keyfi yerinde tayfalar gülüp geçiyor; ama oğlanın aklını kaçırdığına inandıklarını da pek belli ediyorlardı.

Öyle böyle dolanır, çıkmazı bol tünellere girmişken, Umur’un fırlattığı gülle, karşı duvardaki adak nişi sunağına çarptıktan sonra, zeminde açılan bir deliğe düştü ve nişin gerisindeki duvar, kendi ekseninde yan dönerek açıldı.

Kılıcını çekerek hemen seğirten Selim, başını uzatıp gördükleriyle şaşakaldı. Şarap ve türlü yiyeceklerle gizlenmiş iki bey oğlu, kaz tüyü yumuşak divanlara uzanıp öylesine sızmışlardı ki, ne güllenin sesini, ne de geçit kapısının açıldığını duymuşlardı. Herhalde senyörün oğlu olacak, birinin başucunda iki altın gülle vardı.

Usulca içeri girip hançerlerini, kılıçlarını alan Selim, tam ümüklerine çökecekken, fısıltı ve mırıltılarla durakladı. Umur da duymuş, etrafa bakınıyordu. Aynı anda, karşı köşede bir mazgal kapağı gördüler. Kılıcını Umur’a verip yere uzanarak, mazgal kapağı aralıklarından içeri baktı Selim; birbirine sokulmuş halde kıpırdanan gölgelerle heyecanlandı. “Gülnar! Orada mısın? Selim’im ben, Selim, kardeşin!” diye seslendi.

Fırlayan gölgelerden biri, “Selim! Selim! Sahiden sen misin? Ya Rabbim, herhalde aklımı kaçırıyorum!” diye hıçkırarak ağlamaya başladı.

“Benim Gülnar, inanmazsan Umur da burada!” dedi Selim. Hemen doğrulup Umur’u mazgala çekti.

“Bulduk seni abla! Ağlama, şimdi çıkarırız seni oradan!” dedi Umur.

Diğer gölgeler de, kimi Türkçe, kimi Rumca ya da Arapça, yalvarıp sızlanmaya başladı. Ne yapacağını şaşıran Selim’in gözüne duvarda asılı mazgal anahtarı ilişiverdi. Hemen atılıp aldı, kilidi açıp mazgal kapağını çekti, ablası Gülnar’la altı genç kızı dışarı çıkardı.

Kucaklaşıp ağlaşmalara, duyan geldi, duyan geldi; hem şaşırdılar, hem coştular. O kadar şamata, o kadar patırtı, bey oğullarının kıllarını bile kıpırdatmadı. Zaten kıpırdasalar, zindanda çürüttükleri kızların hışmına uğrayacaklardı.

Devrilmiş kadehlere, boşalmış fıçılara bakıp, “Küp gibi sarhoş bunlar, alıp götürelim, kararı Kemal Reis versin,” dedi Azra.

Bey oğullarını sırtlayıp, sonra da ayıltmak için denize atan leventler, gözleri fal taşı gibi açılmış, korkudan ölecek halleriyle epey eğlendiler.

“Sarhoşluklarına dua etsinler, parmaklarını oynatsalar sağ komazdım,” dedi Selim.

Sağına Gülnar’ı, soluna Umur’u alıp, kollarını omuzlarına atarak kumsala oturakalmış Selim’in gülen yüzü, Azra’yı da güldürdü. “Davran bakalım reis, Akdeniz’den alacağımızı aldık, yelkenler fora,” dedi.

Keyfi yerine geldi ya, hemen şımardı; “Dur hele, ne reye? Daha yeni başladık. Akdeniz bizden sorulacak bundan sonra,” dedi Selim.

Zişan’la Laçin, Selim’den eksik mi kalacak, “Heyt!” diye narayı basıp kılıçlarını çektiler: “Akdeniz’i bizden sormayanın kellesini alırız üleyn!”

DENİZATI TAYFASI

AzraAcemi Türk korsan; cesaretleriyle nam salmış Pergeli kız kardeşlerin en büyüğü; Goran’ın üvey kızı.
BuanoDenizatı tayfasının azat ederek aralarına aldıkları Portekizli genç köle.
HomerDaha önce tersanede marangozluk yapmış, takma adı “Akbaba” olan, acemi Rum korsan.
Laçin ve ZişanAcemi Türk korsanlar; Pergeli Azra’nın kız kardeşleri.
SelimHomer’den tekne satın almadan önce katırcılık yapmış, acemi Türkmen korsan; Megri’de Sarıtekeli aşiretinden.

KORSANLAR

Burak ReisÜnlü Türk korsan reisi; Kemal Reis’in kardeşi.
Karanlık AndreSaint Jean Tarikatı’nın ganimet payını vermediği için şövalyelikten çıkarılmış, gemilerini ziftletip geceleri baskın yapan, acımasız Fransız korsan reisi.
Kemal ReisDeniz bilgini, ünlü Türk korsan reisi; Piri Reis’in amcası, Burak Reis’in ağabeyi.
Kurdoğlu Muhiddin ReisSürmeli Mehdi’yle birlikte, Kemal Reis’in İspanya seferine katılan korsan reisi.
Piri ReisÇizdiği haritalarla ünlü Türk korsan reisi; Kemal Reis’in yeğeni.
Salih ReisKemal Reis’in kafilesinin ileri karakol gemisinin kaptanı.
Sürmeli MehdiKurdoğlu Muhiddin Reis’le birlikte, Kemal Reis’in İspanya seferine katılan Cezayirli Arap korsan reisi.
Şakacı RiderKaranlık Andre gibi, Saint Jean Tarikatı’nın ganimet payını vermediği için şövalyelikten çıkarılmış, acımasız Fransız korsan reisi.

DİĞER KARAKTERLER

AgataBurga’nın hizmetkârı.
Ali RızaDenizatı tayfasının Valensiya’da karşılaştığı Türk köle.
BurgaRodos’ta İskenderiyeli Süryani köle tüccarı; Rozo’nun kardeşi.
CabirGiritli tüccar.
GoranPergeli Kardeşler’in tutsak düşen üvey babası; adı sonradan Orhan olmuş.
GülnarSelim’in, Megri’deki harami baskınında tutsak alınan ablası.
Hacı ForbesRodos’ta yaşayan bir simsar; Burga’yla dolap çeviriyor.
Hacı Hasbi ÇelebiCebeci Ocağı okçu ustası; Pergeli Kardeşler’in öz babası.
MarunKöle tüccarı Burga’nın siyahi tutsağı.
MecnunKemal Reis’in tayfası arasındaki genç Türk aşçı.
Mihalİskenderiye köle pazarındaki Yahudi köle; nakkaş.
NardinAntalyalı Yahudi köle tüccarı; esirci.
NikolasPiri Reis’in kadırgasındaki genç yelkenci.
Osman AğaPiri Reis’in kadırgasında erleri yöneten bölükbaşı.
PageSaint Jean Tarikatı’nın ticari filosunda mavnasıyla taşımacılık yapan Rum denizci.
Pierre d’AbussonPapalık’ın Akdeniz’deki askeri üssü Rodos Saint Jean Tarikatı’nın lideri.
Ragıp AğaKemal Reis’in kadırgasında azap erlerini yöneten azap ağası.
RozoRodos’ta İskenderiyeli Süryani tahıl tüccarı; Burga’nın kardeşi.
Rodoslu İshakMegri’de kereste ticareti yapan İspanyol Yahudi’si.
Said BabaPiri Reis’in kadırgasında silahlardan sorumlu ağa; silahtar.
SanudoSaint Jean Tarikatı için Rodos’a köle ve ganimet getiren gösteriş meraklısı şövalye.
Strabon İlyasMermeris’e yerleşmiş, tek bacaklı eski denizci; sığla reçinesi, denizci alet edevatı ve türlü haritalar satan Amasyalı bir Türk.
UmurSelim’in Megri’deki harami baskınında tutsak alınan erkek kardeşi.
ZapolyoPiri Reis’in kadırgasında kürekçilerden sorumlu, Macar kökenli görevli; vardiyan.

KRALLIKLAR, KENTLER ve COĞRAFYA

AragonKastilya’yla birlikte İspanya Krallığı’nı oluşturan krallık.
Baba AdasıAnadolu’nun Güney Ege kıyısına çok yakın bir ada.
Balear Adalarıİspanya’nın doğusunda, Mayorka’nın da aralarında bulunduğu, İspanya Krallığı’na bağlı adalar.
BecayeArap ve Türk korsanların üslendiği Cezayir kentlerinden biri.
BingaziLibya’nın Sirte Körfezi içinde yer alan liman kenti.
Cerbe AdasıTunus’un önemli kentlerinden Sfaks’ın karşısında, Gabeş Körfezi ucundaki ada.
DalamaAnadolu’nun Güney Ege kıyısında körfez.
Domuz AdasıAnadolu’nun Güney Ege kıyısında, Göcek açıklarındaki 12 adadan biri.
Endülüs8-13. yüzyıllar arasında Arap egemenliğinde kalan İspanya’nın güney bölgesi.
Gabeş KörfeziTunus’un doğusunda yer alan büyük körfez.
İskenderiyeMemlûk Sultanlığı’nın Mısır topraklarındaki en büyük liman kenti. Deniz feneriyle ünlenmişti.
Kalabriyaİtalya’nın güneyinde bir bölge. Günümüzde özerklik verilmiştir.
KaraburunAnadolu’nun Güney Ege kıyısında Rodos’a doğru uzanan yarımada.
KastilyaAragon’la birlikte İspanya Krallığı’nı oluşturan krallık.
La ValettaSicilya’nın güneydoğusundaki adalar devleti Malta’nın başkenti.
Malagaİspanya’nın güneyinde, Kuzey Afrika kıyılarına yakın liman kenti.
Mayorka Adasıİspanya Krallığı’na bağlı Balear Adaları’nın en büyüğü.
MemlûkHem 13. yüzyılda Mısır ve Suriye topraklarında egemen olan sultanlığın adı, hem de köle ordularının askerlerine verilen addır. Kölemen de denir.
MermerisAnadolu’nun Güney Ege kıyısında liman. Bugünkü adı Marmaris.
MegriAnadolu’nun Güney Ege kıyısında liman. Rumca’da “uzak diyar” anlamına gelen Megri’nin bugünkü adı Fethiye.
PalmaMayorka Adası’nın batısındaki büyük liman kenti.
Santa MariaMayorka Adası’nın güneyine bakan, ipekçilik ve dokumacılıkla ünlenmiş bir Katalan kasabası.
Sirte KörfeziAfrika’nın Akdeniz kıyısında, Libya içlerine sokulan, batıya açık körfez.
UluburunAntalya’da bugünkü Kaş yakınlarında yer alan burun.
Valensiyaİspanya Krallığı’nın Akdeniz kıyısındaki zengin kentlerinden biri.